[
  {
    "questionNum": 60001,
    "questionText": " അത്യപൂർവ്വമായി കാണപ്പെടുന്ന ചാമ്പൽ മലയണ്ണാന്റെ സംരക്ഷണത്തിനായുള്ള വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " ചിന്നാർ സാങ് ച്വറി "
  },
  {
    "questionNum": 60002,
    "questionText": " ഇടുക്കി വന്യജീവി സങ്കേതത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൈനാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 60003,
    "questionText": " ദേശീയോദ്യാനങ്ങളുടെ ജില്ല എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 60004,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ധാതുസംസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60005,
    "questionText": " ഇരുമ്പയിര് വ്യവസായത്തിലെ മുഖ്യ അസംസ്കൃത വസ്തു? ",
    "answerText": " മാംഗനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60006,
    "questionText": " അലുമിനീയത്തിന്റെ പ്രധാന അയിര്? ",
    "answerText": " ബോക്സൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60007,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം സ്വർണം ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനങ്ങൾ? ",
    "answerText": " കർണാടക, ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60008,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക രത്നഖനി? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശിലെ പന്ന "
  },
  {
    "questionNum": 60009,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ മൈക്ക ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 60010,
    "questionText": " സിമന്റ് വ്യവസായത്തിലെ പ്രധാന അസംസ്കൃത വസ്തു? ",
    "answerText": " ചുണ്ണാമ്പുകല്ല് "
  },
  {
    "questionNum": 60011,
    "questionText": " തവിട്ടു കൽക്കരി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലിഗ്നൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60012,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ കൽക്കരി ഖനി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " റാണിഗഞ്ജിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60013,
    "questionText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്രു സമൃദ്ധിയുടെ നീരുറവ എന്നുവിശേഷിപ്പിച്ച എണ്ണപ്പാടം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്തിലെ അംഗ് ലേഷ്വർ "
  },
  {
    "questionNum": 60014,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പ്രധാന യുറേനിയം ഖനി? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡിലെ ജാദുഗുഡ "
  },
  {
    "questionNum": 60015,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി? ",
    "answerText": " കാവേരിനദിയിലെ ശിവസമുദ്രം പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 60016,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ അണക്കെട്ട്? ",
    "answerText": " ഒഡിഷയിലെ ഹിരാക്കുഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60017,
    "questionText": " ബീഹാറിന്റെ ദുഃഖം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്ന നദി? ",
    "answerText": " കോസി "
  },
  {
    "questionNum": 60018,
    "questionText": " ആധുനിക ഭാരതത്തിലെ ക്ഷേത്രങ്ങളാണ് അണക്കെട്ടുകൾ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 60019,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ താപവൈദ്യുതനിലയം? ",
    "answerText": " നെയ് വേലി തെർമൽ പവർ സ്റ്റേഷൻ (തമിഴ്നാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 60020,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ അറ്റോമിക് പവർ സ്റ്റേഷൻ? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ താരാപൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60021,
    "questionText": " കൂടംകുളം ആണവവിരുദ്ധ സമരസമിതിയുടെ നേതാവ്? ",
    "answerText": " എസ്.പി. ഉദയകുമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60022,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സൗരോർജ്ജത്തിൽ നിന്ന് ഏറ്റവുമധികം വൈദ്യുതി ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60023,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പഴയ വ്യവസായം? ",
    "answerText": " പരുത്തി തുണി വ്യവസായം "
  },
  {
    "questionNum": 60024,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പരുത്തി ഉല്പാദനത്തിൽ മുന്നിൽ നിൽക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60025,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം പരുത്തിമില്ലുകളുള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 60026,
    "questionText": " കമ്പിളി വ്യവസായത്തിൽ മുന്നിൽ നിൽക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 60027,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പേപ്പൽ ഉല്പാദനത്തിൽ മുന്നിൽ നിൽക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 60028,
    "questionText": " ലംബാർട്ട് ഗ്ളേസിയർ എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " അന്റാർട്ടിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 60029,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ള യുദ്ധഭൂമി? ",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60030,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വടക്കേയറ്റം? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാകോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60031,
    "questionText": " സിയാച്ചിൻ ഗ്ളേസിയറിന്റെ നീളം? ",
    "answerText": " 70കി.മീ "
  },
  {
    "questionNum": 60032,
    "questionText": " ഗെയ്സറുകളുടെ നാട്? ",
    "answerText": " റയ്ക് ജാവിക് "
  },
  {
    "questionNum": 60033,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഗെയ്സറുകളുള്ളത്? ",
    "answerText": " ഐസ് ലൻഡിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60034,
    "questionText": " സഹകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നതാരാണ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ഓവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60035,
    "questionText": " പോംഗ് അണക്കെട്ട് ഏതു നദിയിലാണ്? ",
    "answerText": " ബിയാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60036,
    "questionText": " ഭൂവൽക്കത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാണപ്പെടുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " അലുമിനീയം "
  },
  {
    "questionNum": 60037,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " വാറൻ ഹേസ്റ്റിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 60038,
    "questionText": " 'ഗർബ' നൃത്തം ഏത് സംസ്ഥാനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60039,
    "questionText": " ബാസ്ക്കറ്റ് ബോൾ കളിയിൽ ഒരു ഭാഗത്തുവേണ്ട കളിക്കാരുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 60040,
    "questionText": " ബുലന്ദ് ദർവാസ പണിക്കഴിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " അക്ബർ "
  },
  {
    "questionNum": 60041,
    "questionText": " ഹോർത്തൂസ് മലബാറിക്കസ് എന്ന ഗ്രന്ഥം മലയാളത്തിലേക്ക് തർജ്ജമ ചെയ്തതാര്? ",
    "answerText": " കെ.എസ്. മണിലാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60042,
    "questionText": " പതറാതെ മുന്നോട്ട് ആരുടെആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " കെ. കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60043,
    "questionText": " ചതുപ്പ് രോഗം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മലേറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60044,
    "questionText": " അസ്കോർബിക് ആസിഡ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന വൈറ്റമിൻ? ",
    "answerText": " വൈറ്റമിൻ-സി "
  },
  {
    "questionNum": 60045,
    "questionText": " യെൻ ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ നാണയമാണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60046,
    "questionText": " ഉയരം അളക്കുന്നതിന് വിമാനത്തിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണം ഏത്? ",
    "answerText": " അൾട്ടി മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60047,
    "questionText": " ഈഡൻ ഗാർഡൻസ് സ്റ്റേഡിയം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " കൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 60048,
    "questionText": " കളവു പറയുമ്പോൾ കണ്ടുപിടിക്കുന്ന ഉപകരണമേത്? ",
    "answerText": " പോളിഗ്രാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 60049,
    "questionText": " കരസേനയുടെ ദക്ഷിണമേഖലാ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൂനെ "
  },
  {
    "questionNum": 60050,
    "questionText": " ഇന്ത്യ ആദ്യമായി അണുവിസ്ഫോടനം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": 1974
  },
  {
    "questionNum": 60051,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം പഞ്ഞി ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം ഏത്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 60052,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക് അത്ലറ്റിക് ഈവന്റിൽ സെമിഫൈനലിലെത്തിയ പ്രഥമ ഇന്ത്യൻ വനിത? ",
    "answerText": " ഷൈനി വിത്സൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60053,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ അറ്റോമിക് എനർജി കമ്മീഷന്റെ ആദ്യത്തെ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " എച്ച്.ജെ. ഭാഭ "
  },
  {
    "questionNum": 60054,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ കമ്പ്യൂട്ടർ വൈറസിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " ആപ്പിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60055,
    "questionText": " പാറ്റെല്ലാ ഏത് അസ്ഥിയുടെ ശാസ്ത്രീയനാമമാണ്? ",
    "answerText": " മുട്ടുചിരട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 60056,
    "questionText": " സ്ത്രീകൾക്ക് വോട്ടവകാശം നൽകിയ ആദ്യത്തെ യൂറോപ്യൻ രാഷ്ട്രം ഏത്? ",
    "answerText": " നോർവെ "
  },
  {
    "questionNum": 60057,
    "questionText": " ക്രിസ്മസ് രോഗം എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം ഏത്? ",
    "answerText": " ഹീമോഫീലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60058,
    "questionText": " വിദൂര പൂർവിജന്മാരിൽ നിന്നാണ് പാരമ്പര്യം രൂപപ്പെടുന്നത് എന്ന് വാദിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഗാൾട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60059,
    "questionText": " വിദ്യാഭ്യാസപരമായ ആശയങ്ങൾ ഉള്ള റൂസ്സോയുടെ കൃതി? ",
    "answerText": " എമൈൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60060,
    "questionText": " ശിശുവിന്റെ വളർച്ചയെ തടസപ്പെടുത്തുന്ന ബാഹ്യശക്തികളെ തടയുകയാണ് ഒരു അധ്യാപകന്റെ ധർമ്മം എന്നഭി പ്രായപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " പെസ്റ്റലോസ്കി "
  },
  {
    "questionNum": 60061,
    "questionText": " കെല്ലിയുടെ ബഹുഘടക സിദ്ധാന്തത്തിൽ ഉൾപ്പെടാത്ത മാനസിക കഴിവ്? ",
    "answerText": " യുക്തിചിന്തനം "
  },
  {
    "questionNum": 60062,
    "questionText": " ലോകത്തിലാദ്യമായി ഒരു മനഃശാസ്ത്ര ലബോട്ടറി സ്ഥാപിച്ച മനഃശാസ്ത്രജ്ഞനാണ്? ",
    "answerText": " വുൺഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60063,
    "questionText": " കുട്ടികളുടെ ജിജ്ഞാസ പ്രകൃതിയുടെ സമ്മാനമാണെന്നു പറഞ്ഞതാര്? ",
    "answerText": " ജെറോംഎസ്. ബർണർ "
  },
  {
    "questionNum": 60064,
    "questionText": " കേരള വിദ്യാഭ്യാസ നിയമം രൂപീകൃതമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1958
  },
  {
    "questionNum": 60065,
    "questionText": " 1964 -ലെ വിദ്യാഭ്യാസ കമ്മീഷന്റെ അധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " കോത്താരി "
  },
  {
    "questionNum": 60066,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യകൃത്രിമ ഹൃദയത്തിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " ജാർവിക് -7 "
  },
  {
    "questionNum": 60067,
    "questionText": " മൈക്കോളജി എന്തിനെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ്? ",
    "answerText": " രക്തം "
  },
  {
    "questionNum": 60068,
    "questionText": " വൈറ്റമിൻ എ യുടെ കുറവുമൂലം ഉണ്ടാകുന്ന അസുഖമാണ്? ",
    "answerText": " സ്കർവി "
  },
  {
    "questionNum": 60069,
    "questionText": " ഹേബർ പ്രക്രിയയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഉൾപ്രേരകം? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60070,
    "questionText": " വൈദ്യുത കാന്തിക പ്രേരണതത്വം ഉപയോഗിച്ചു പ്രവർത്തിക്കുന്ന ഉപകരണമേത്? ",
    "answerText": " ജനറേറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60071,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യം രൂപീകൃതമായ ജില്ലകൾ ഏതെല്ലാമാണ്? ",
    "answerText": " തൃശൂർ, കൊല്ലം, കോട്ടയം, തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60072,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ നഗരസഭകളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60073,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ നഗരവാസികളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60074,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സ്ത്രീ പുരുഷ അനുപാതം കൂടിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 60075,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ മഴ ലഭിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60076,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ജനസംഖ്യ കുറഞ്ഞ ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60077,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ താലൂക്കുകൾ കുറഞ്ഞ ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60078,
    "questionText": " വൈദ്യുതിയുടെ ഏറ്റവും നല്ല ചാലകമേത്? ",
    "answerText": " വെള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 60079,
    "questionText": " ക്വിക്ക് സിൽവർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന മൂലകം? ",
    "answerText": " മെർക്കുറി "
  },
  {
    "questionNum": 60080,
    "questionText": " ലോഹങ്ങൾ ആസിഡുമായി പ്രവർത്തിക്കുമ്പോൾ ഉണ്ടാകുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60081,
    "questionText": " റെയോണിന്റെ രാസനാമം എന്താണ്? ",
    "answerText": " സെല്ലുലോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60082,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം അടിച്ചുനീട്ടാവുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " സ്വർണം "
  },
  {
    "questionNum": 60083,
    "questionText": " ഹരിതഗൃഹപ്രഭാവത്തിനു കാരണമായ പ്രധാന വാതകമേത്? ",
    "answerText": " കാർബൺ ഡൈ ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60084,
    "questionText": " ഭൂവൽക്കത്തിൽ ഏറ്റവുമധികമുള്ള മൂലകം? ",
    "answerText": " ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60085,
    "questionText": " സൾഫ്യൂറിക് ആസിഡ് നിർമ്മിക്കുന്ന പ്രക്രിയ? ",
    "answerText": " കോൺടാക്ട് പ്രക്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60086,
    "questionText": " ഏറ്റവും സങ്കീർണ്ണമായ സ്വാഭാവിക മൂലകം? ",
    "answerText": " യുറേനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60087,
    "questionText": " അത്ഭുത ലോഹം എന്നറിയപ്പടുന്നത്? ",
    "answerText": " ടൈറ്റാനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60088,
    "questionText": " ബ്ളേഡ് നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന സ്റ്റീൽ? ",
    "answerText": " ഹൈ കാർബൺ സ്റ്റീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60089,
    "questionText": " ഖര കാർബൺ ഡൈ ഓക്സൈഡ് എന്താണ്? ",
    "answerText": " ഡ്രൈ ഐസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60090,
    "questionText": " കടൽപ്പായലിൽ സമൃദ്ധമായി കാണപ്പെടുന്ന മൂലകം? ",
    "answerText": " അയഡിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60091,
    "questionText": " ഏറ്റവും സാന്ദ്രത കുറഞ്ഞ വാതകമേത്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60092,
    "questionText": " എ.ഡി. 1000ത്തിൽ ഇന്ത്യയെ ആക്രമിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ഗസ്തി "
  },
  {
    "questionNum": 60093,
    "questionText": " രണ്ടാം തറൈൻ യുദ്ധത്തിൽ ആരൊക്കെയാണ് ഏറ്റുമുട്ടിയത്? ",
    "answerText": " പൃഥ്വിരാജ് ചൗഹാൻ, മുഹമ്മദ് ഗോറി "
  },
  {
    "questionNum": 60094,
    "questionText": " ഡൽഹിയിലെ സുൽത്താൻ രാജവംശങ്ങൾ ഏതെല്ലാമായിരുന്നു? ",
    "answerText": " അടിമവംശം അഥവാ മാമലുക്ക് വംശം, ഖിൽജി വംശം, തുഗ്ളക്കുകൾ, സയ്യിദ് വംശം, ലോധികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60095,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഒടുവിലായി ഭരണം നടത്തിയ ഡൽഹി സുൽത്താൻമാർ ആരാണ്? ",
    "answerText": " ലോധികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60096,
    "questionText": " അടിമവംശത്തിന്റെ ഭരണകാലം ഏതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1206 - 1290 "
  },
  {
    "questionNum": 60097,
    "questionText": " സയ്യിദ് വംശത്തിന്റെ ഭരണകാലം ഏതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " 1414 - 1451"
  },
  {
    "questionNum": 60098,
    "questionText": " 'ലാഖ് ബക്ഷ് അഥവാ ലക്ഷങ്ങൾ നൽകുന്നവൻ എന്ന അപരനാമമുണ്ടായിരുന്ന സുൽത്താനാര്? ['laakhu bakshu athavaa lakshangal nalkunnavan enna aparanaamamundaayirunna sultthaanaar?]",
    "answerText": " കുഞ്ഞബ്ദീൻഐബക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60099,
    "questionText": " കുത്തബ്മിനാറിന്റെ നിർമാണം പൂർത്തിയായത് ഏതു ഭരണാധികാരിയുടെ കാലത്താണ്? ",
    "answerText": " ഫിറോസ് ഷാ തുഗ്ളക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60100,
    "questionText": " ഡൽഹി സിംഹാസനത്തിലേറിയ ആദ്യത്തെ സുൽത്താനാര്? ",
    "answerText": " കുത്തബ്ദീൻഐബക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60101,
    "questionText": " തലസ്ഥാനം ലാഹോറിൽ നിന്ന് ഡൽഹിയിലേക്ക് മാറ്റിയ അടിമവംശ സുൽത്താനാര്? ",
    "answerText": " ഇൽത്തുമിഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 60102,
    "questionText": " ഇൽത്തുമിഷിന്റെ കാലത്ത് രൂപംകൊടുത്ത നാൽപ്പതംഗ സംഘ പ്രഭുസമിതി ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ചഹൽഗാനി "
  },
  {
    "questionNum": 60103,
    "questionText": " റസിയ സുൽത്താന ആരുടെ മകളായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഇൽത്തുമിഷിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 60104,
    "questionText": " ബാൽബൻ ഡൽഹി ഭരിച്ച കാലഘട്ടമേത് ? ",
    "answerText": " 1266 - 1287"
  },
  {
    "questionNum": 60105,
    "questionText": " സിൽ ഇലാഹി അഥവാ ദൈവത്തിന്റെ നിഴൽ എന്ന സ്ഥാനപ്പേരുണ്ടായിരുന്ന സുൽത്താനാര്? [Sil ilaahi athavaa dyvatthinte nizhal enna sthaanapperundaayirunna sultthaanaar?]",
    "answerText": " ബാൽബൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60106,
    "questionText": " അടിമവംശത്തിലെ ഏറ്റവും ഒടുവിലത്തെ രാജാവാര്? ",
    "answerText": " കയൂർമാർസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60107,
    "questionText": " ശത്രുക്കളെ അമർച്ച ചെയ്യാൻ ചോരയും ഇരുമ്പും എന്ന നയം സ്വീകരിച്ച അടിമവംശത്തിലെ സുൽത്താൻ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ബാൽബൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60108,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി വിലനിയന്ത്രണം കമ്പോള നിയന്ത്രണം എന്നിവ ഏർപ്പെടുത്തിയ ഭരണാധികാരിയാര്? ",
    "answerText": " അലാവുദ്ദീൻ ഖിൽജി "
  },
  {
    "questionNum": 60109,
    "questionText": " അലാവുദ്ദീൻ ഖിൽജിയുടെ ആസ്ഥാന കവി ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " അമീർഖുസ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 60110,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യയുടെ തത്ത എന്നറിയപ്പെട്ടത് ആരാണ്? ['inthyayude thattha ennariyappettathu aaraan?]",
    "answerText": " അമീർഖുസ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 60111,
    "questionText": " സിത്താർ, തബല എന്നിവ കണ്ടുപിടിച്ചത് ആരാണെന്നാണ് കരുതപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അമീർഖുസ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 60112,
    "questionText": " തുഗ്ളക്ക് വംശത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രസിദ്ധമായ ഭരണാധികാരിയാര്? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ബീൻ തുഗ്ളക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60113,
    "questionText": " മതനികുതിയായ 'ജസിയ ആദ്യമായി ഏർപ്പെടുത്തിയതാര്? [Mathanikuthiyaaya 'jasiya aadyamaayi erppedutthiyathaar?]",
    "answerText": " ഫിറോസ് ഷാ തുക്ലക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60114,
    "questionText": " 1398ൽ തിമോർ ഇന്ത്യയെ ആക്രമിക്കുമ്പോൾ ഡൽഹി സുൽത്താൻ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ബീൻ രണ്ടാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60115,
    "questionText": " 1451ൽ ലോധിവംശം സ്ഥാപിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ബഹലൂൽ ലോധി "
  },
  {
    "questionNum": 60116,
    "questionText": " 1526ലെ ഒന്നാം പാനിപ്പത്ത് യുദ്ധത്തിൽ ഇബ്രാഹിം ലോധിയെ പരാജയപ്പെടുത്തി മുഗൾവംശം സ്ഥാപിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 60117,
    "questionText": " 'രണ്ടാം അലക്സാണ്ടർ എന്നറിയപ്പെട്ട സുൽത്താനാര്? ['randaam alaksaandar ennariyappetta sultthaanaar?]",
    "answerText": " അലാവുദീൻ ഖിൽജി "
  },
  {
    "questionNum": 60118,
    "questionText": " 'പത്മാവത് എന്ന വിഖ്യാതകാവ്യത്തിന്റെ രചയിതാവാര്? ['pathmaavathu enna vikhyaathakaavyatthinte rachayithaavaar?]",
    "answerText": " മാലിക്ക് മുഹമ്മദ് ജയാസി "
  },
  {
    "questionNum": 60119,
    "questionText": " വിലനിയന്ത്രണം നടപ്പാക്കാനായി അലാവുദ്ദീൻ ഖിൽജി നിയോഗിച്ച ഉദ്യോഗസ്ഥർ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഷഹ്ന "
  },
  {
    "questionNum": 60120,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രമേയം തയ്യാറാക്കിയത്? ",
    "answerText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 60121,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുമായി ഏറ്റവുമധികം അതിർത്തിയുള്ളത്? ",
    "answerText": " ബംഗ്ളാദേശിന് "
  },
  {
    "questionNum": 60122,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം സംസ്ഥാനങ്ങളുമായി അതിർത്തിയുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60123,
    "questionText": " ബംഗാളിന്റെ ദുഃഖം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ദാമോദർ നദി "
  },
  {
    "questionNum": 60124,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ലക്ഷണമൊത്ത ആദ്യനോവലായി ഗണിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇന്ദുലേഖ. "
  },
  {
    "questionNum": 60125,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ ഏറ്റവും സമീപത്തുള്ള നക്ഷത്രമേത്? ",
    "answerText": " സൂര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60126,
    "questionText": " സൂര്യനിൽ നിന്നുള്ള താപ വികിരണങ്ങൾ ഭൂമിയിൽ എത്തുന്നത് ഏത് രീതിയിൽ? ",
    "answerText": " വികിരണം "
  },
  {
    "questionNum": 60127,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " വ്യാഴം "
  },
  {
    "questionNum": 60128,
    "questionText": " വലിപ്പത്തിൽ ഗ്രഹങ്ങൾക്കിടയിൽ എത്രാമത്തെ സ്ഥാനമാണ് ഭൂമിക്കുള്ളത്? ",
    "answerText": " അഞ്ചാം സ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 60129,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം ഉപഗ്രഹങ്ങൾ ഉള്ള ഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " വ്യാഴം "
  },
  {
    "questionNum": 60130,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യക്കാരനായിരുന്നു കോപ്പർ നിക്കസ്? ",
    "answerText": " പോളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60131,
    "questionText": " സൂര്യനിൽ നടക്കുന്ന ഊർജപ്രവർത്തനം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " അണുസംയോജനം "
  },
  {
    "questionNum": 60132,
    "questionText": " ഹൈഡ്രജൻ ബോംബിലെ പ്രവർത്തനം എന്താണ്? ",
    "answerText": " അണുസംയോജനം "
  },
  {
    "questionNum": 60133,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിന് ഏറ്റവുമടുത്തുള്ള നക്ഷത്രമേതാണ്? ",
    "answerText": " പ്രോക്സിമാ സെന്റൗറി "
  },
  {
    "questionNum": 60134,
    "questionText": " സൂര്യനിൽ പദാർത്ഥങ്ങൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് അവസ്ഥയിലാണ്? ",
    "answerText": " പ്ളാസ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60135,
    "questionText": " സൂര്യന്റെ അന്തരീക്ഷത്തിലെ ഏറ്റവും മുകളിലത്തെ ഭാഗമേത്? ",
    "answerText": " കൊറോണ "
  },
  {
    "questionNum": 60136,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിലെ ദൂരങ്ങൾ രേഖപ്പെടുത്തുന്ന ഏകകം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " അസ്ട്രോണമിക്കൽ യൂണിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60137,
    "questionText": " ഏത് ആകാശഗോളത്തെപ്പറ്റി പഠനം നടത്തിയ ദൗത്യമാണ് മറൈനർ 10? ",
    "answerText": " ബുധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60138,
    "questionText": " ഭൂമിയോട് ഏറ്റവും അടുത്തുള്ള ഗ്രഹം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60139,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചൂടുകൂടിയ ഗ്രഹം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60140,
    "questionText": " സൂര്യൻ പടിഞ്ഞാറുദിച്ച് കിഴക്ക് അസ്തമിക്കുന്നത് ഏത് ഗ്രഹത്തിലെ കാഴ്ചയാണ്? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60141,
    "questionText": " ഒരു ഉപഗ്രഹം മാത്രമുള്ള സൗരയുഥത്തിലെ ഏകഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " ഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 60142,
    "questionText": " 'ചുവന്ന ഗ്രന്ഥം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹമേത്? ['chuvanna grantham ennariyappedunna grahameth?]",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 60143,
    "questionText": " രണ്ട് ഉപഗ്രഹങ്ങളുള്ള സൗരയൂഥത്തിലെ ഏക ഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 60144,
    "questionText": " 'തുരുമ്പിച്ച ഗ്രഹം എന്ന് അറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹമേത്? ['thurumpiccha graham ennu ariyappedunna grahameth?]",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 60145,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിലെ പ്രസിദ്ധമായ ഛിന്നഗ്രഹ ബെൽറ്റ് ഏതൊക്കെ ഗ്രഹങ്ങൾക്കിടയിലാണ്? ",
    "answerText": " ചൊവ്വ, വ്യാഴം "
  },
  {
    "questionNum": 60146,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഉപഗ്രഹമായ ഗാനിമിഡ് ഏത് ഗ്രഹത്തിന്റേതാണ്? ",
    "answerText": " വ്യാഴത്തിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 60147,
    "questionText": " ഗലീലിയൻ ഉപഗ്രഹങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നാല് പ്രധാന ഉപഗ്രഹങ്ങൾ ഏത് ഗ്രഹത്തിന്റേതാണ്? ",
    "answerText": " വ്യാഴത്തിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 60148,
    "questionText": " ഏറ്റവും സാന്ദ്രതകുറഞ്ഞ ഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " ശനി "
  },
  {
    "questionNum": 60149,
    "questionText": " ടെലിസ്കോപ്പിന്റെ സഹായത്തോടെ കണ്ടുപിടിക്കപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ ഗ്രഹമേതാണ്? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60150,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗത്തിൽ കാറ്റുവീശുന്ന ഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " നെപ്ട്യൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60151,
    "questionText": " ചന്ദ്രനിൽ നിന്നുള്ള പ്രകാശം ഭൂമിയിലെത്താൻ എത്ര സമയം വേണം? ",
    "answerText": " 1.3 സെക്കൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60152,
    "questionText": " ഏത് ഗ്രഹത്തിന്റെ ഉപഗ്രഹങ്ങൾക്കാണ് കടൽദേവതമാരുടെ പേരുകൾ നൽകിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " നെപ്ട്യൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60153,
    "questionText": " ഭൗതിക ശാസ്ത്രത്തിൽ നോബൽ സമ്മാനം നേടിയ ആദ്യ ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " ഡോ. സി.വി. രാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60154,
    "questionText": " പ്രകൃത്യാലുള്ള കാന്തങ്ങൾ ഏതു പേരിലറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " ലോഡ് സ്റ്റോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60155,
    "questionText": " മർദം അളക്കുന്ന ഏകകം? ",
    "answerText": " പാസ്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60156,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷത്തിലെ ഈർപ്പനില ശബ്ദത്തിന്റെ വേഗത്തെ എങ്ങനെ ബാധിക്കും? ",
    "answerText": " ഈർപ്പനില വർദ്ധിക്കുമ്പോൾ വേഗം വർദ്ധിക്കുന്നു "
  },
  {
    "questionNum": 60157,
    "questionText": " ചൊവ്വയുടെ രണ്ട് ഉപഗ്രഹങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " ഫോബോസും ഡെയ്മോസും "
  },
  {
    "questionNum": 60158,
    "questionText": " 1966ൽ ഹോമിഭാഭയ്ക്കുശേഷം അറ്റോമിക് എനർജി കമ്മീഷന്റെ ചെയർമാനായ ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " വിക്രം സാരാഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 60159,
    "questionText": " ഇടിമിന്നലുള്ള ദിവസം പട്ടം പറത്തി വൈദ്യുതി ശേഖരിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ബെഞ്ചമിൻ ഫ്രാങ്ക്ളിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60160,
    "questionText": " അളവുകളെയും തൂക്കങ്ങളെയും പറ്റി പഠിക്കുന്ന ശാസ്ത്രശാഖയേത്? ",
    "answerText": " മെട്രോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60161,
    "questionText": " ആദ്യമായി ചന്ദ്രനിൽ ചെന്നിറങ്ങിയ മനുഷ്യനില്ലാത്ത ശൂന്യാകാശ വാഹനം? ",
    "answerText": " ലൂണാ - 9 "
  },
  {
    "questionNum": 60162,
    "questionText": " ചൊവ്വയുടെ അന്തരീക്ഷയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള വാതകം? ",
    "answerText": " കാർബൺ ഡൈ ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60163,
    "questionText": " സാധാരണക്കാരുടെ കായിക വിനോദം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " football"
  },
  {
    "questionNum": 60164,
    "questionText": " ആധുനിക ഫുട്ബാളിന്റെ ജന്മനാട്? ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60165,
    "questionText": " ഏറ്റവും പഴയ ഫുട്ബാൾ ടൂർണമെന്റ്? ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളീഷ് എഫ് എ കപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60166,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഫുട്ബാൾ ഫെഡറേഷൻ രൂപവത്ക്കരിച്ചത്? ",
    "answerText": 1937
  },
  {
    "questionNum": 60167,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിലവിലുള്ള ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന ഫുട്ബാൾ ക്ളബ്? ",
    "answerText": " മോഹൻ ബഗാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60168,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര ഫുട്ബാൾ മത്സരത്തിൽ ഇന്ത്യയ്ക്കുവേണ്ടി ഏറ്റവുമധികം ഗോളുകൾ നേടിയ താരം? ",
    "answerText": " സുനിൽ ഛേത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 60169,
    "questionText": " അർജുന അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ ഫുട്ബാൾ താരം? ",
    "answerText": " പി.കെ. ബാനർജി "
  },
  {
    "questionNum": 60170,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഫുട്ബാൾ ടൂർണമെന്റ്? ",
    "answerText": " സന്തോഷ് ട്രോഫി "
  },
  {
    "questionNum": 60171,
    "questionText": " കേരളം ആദ്യമായി സന്തോഷ് ട്രോഫി നേടിയത്? ",
    "answerText": 1973
  },
  {
    "questionNum": 60172,
    "questionText": " ആദ്യമായി സന്തോഷ് ട്രോഫി നേടിയത്? ",
    "answerText": " ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60173,
    "questionText": " 1973ൽ കേരളത്തിനുവേണ്ടി സന്തോഷ് ട്രോഫി ഏറ്റുവാങ്ങിയത്? ",
    "answerText": " ക്യാപ്റ്റൻ ടി.കെ.എസ്. മണി "
  },
  {
    "questionNum": 60174,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ രാജ്യാന്തര ഫുട്ബാൾ ടൂർണമെന്റ്? ",
    "answerText": " നെഹ്റു കപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60175,
    "questionText": " രാസായുധ നിരോധനത്തിനായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന ഏത് സംഘടനയ്ക്കാണ് 2013 ലെ സമാധാനത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " OPCW (ഓർഗനൈസേഷൻ ഫോർ ദി പ്രൊഹിബിഷൻ ഒഫ് കെമിക്കൽ വെപ്പൺസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 60176,
    "questionText": " അ​രു​ണാ​ചൽ​പ്ര​ദേ​ശ് രൂ​പീ​കൃ​ത​മായ വർ​ഷം? ",
    "answerText": 1987
  },
  {
    "questionNum": 60177,
    "questionText": " ​T ആ​കൃ​തി​യി​ലു​ള്ള സം​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " അ​സാം "
  },
  {
    "questionNum": 60178,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യിൽ ആ​ദ്യ​മാ​യി എ​ണ്ണ നി​ക്ഷേ​പം ക​ണ്ടെ​ത്തി​യ​ത്? ",
    "answerText": " ദി​ഗ്ബോ​യ് (​അ​സാം) "
  },
  {
    "questionNum": 60179,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ ധാ​തു സം​സ്ഥാ​നം ? ",
    "answerText": " ജാർ​ഖ​ണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60180,
    "questionText": " വ​നാ​ഞ്ചൽ, ആ​ദി​വാ​സി സം​സ്ഥാ​നം എ​ന്നി​ങ്ങ​നെ അ​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ജാർ​ഖ​ണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60181,
    "questionText": " സാ​ക്ഷ​രത ഏ​റ്റ​വും കു​റ​ഞ്ഞ സം​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " ബീഹാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60182,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ ഏ​റ്റ​വും വ​ട​ക്കേ​യ​റ്റ​ത്തെ സം​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " ജ​മ്മു ആൻ​ഡ് കാ​ശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 60183,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ ഏ​റ്റ​വും തെ​ക്കേ​യ​റ്റ​ത്തെ സം​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " ത​മി​ഴ്‌​നാ​ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60184,
    "questionText": " ലോ​ക​ത്തി​ലെ ഏ​റ്റ​വും നീ​ളം കൂ​ടിയ അ​ണ​ക്കെ​ട്ട്? ",
    "answerText": " ഹി​രാ​കു​ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60185,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ ഏ​റ്റ​വും ഉ​യ​രം കൂ​ടിയ അ​ണ​ക്കെ​ട്ട്? ",
    "answerText": " തെ​ഹ്‌​‌​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60186,
    "questionText": " ഒ​റീ​സ​യു​ടെ ദുഃ​ഖം എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന ന​ദി? ",
    "answerText": " മ​ഹാ​ന​ദി "
  },
  {
    "questionNum": 60187,
    "questionText": " അർ​ദ്ധ ഗംഗ എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന ന​ദി ? ",
    "answerText": " കൃ​ഷ്ണ "
  },
  {
    "questionNum": 60188,
    "questionText": " ഉ​പ​ദ്വീ​പിയ ന​ദി​ക​ളിൽ ഏ​റ്റ​വും നീ​ളം കൂ​ടിയ ന​ദി? ",
    "answerText": " ഗോ​ദാ​വ​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60189,
    "questionText": " വൃ​ദ്ധ​ഗംഗ എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന ന​ദി? ",
    "answerText": " ഗോ​ദാ​വ​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60190,
    "questionText": " ദ​ക്ഷി​ണ​ഗംഗ എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന ന​ദി? ",
    "answerText": " കാ​വേ​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60191,
    "questionText": " ഏ​റ്റ​വും നീ​ള​മേ​റിയ അ​ക്ഷാം​ശ​രേ​ഖ? ",
    "answerText": " ഭൂ​മ​ദ്ധ്യ​രേഖ "
  },
  {
    "questionNum": 60192,
    "questionText": " ഭൂ​മ​ദ്ധ്യ​രേ​ഖ​യും ഉ​ത്ത​രാ​യ​ന​രേ​ഖ​യും ക​ട​ന്നു​പോ​കു​ന്ന ഏക രാ​ജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്ര​സീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60193,
    "questionText": " ഭൂ​മ​ദ്ധ്യ​രേ​ഖ​യ്ക്ക് അ​ടു​ത്ത് സ്ഥി​തി​ചെ​യ്യു​ന്ന ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ ഭാ​ഗം? ",
    "answerText": " ഇ​ന്ദിര പോ​യി​ന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60194,
    "questionText": " ഭൂ​മ​ദ്ധ്യ​രേഖ ര​ണ്ടു​ത​വണ മു​റി​ച്ചു​ക​ട​ക്കു​ന്ന ന​ദി? ",
    "answerText": " കോം​ഗോ "
  },
  {
    "questionNum": 60195,
    "questionText": " ദ​ക്ഷി​ണാ​യന രേ​ഖ​യെ ര​ണ്ടു​ത​വണ മു​റി​ച്ചു​ക​ട​ക്കു​ന്ന ന​ദി? ",
    "answerText": " ലിം​പോ​പോ "
  },
  {
    "questionNum": 60196,
    "questionText": " ജൈവ വൈ​വി​ദ്ധ്യ​ബിൽ നി​ല​വിൽ വ​ന്ന വർ​ഷം? ",
    "answerText": " 2000 ഡി​സം​ബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 60197,
    "questionText": " ലോക പ​രി​സ്ഥി​തി​ദി​നം? ",
    "answerText": " ജൂൺ 5 "
  },
  {
    "questionNum": 60198,
    "questionText": " ചി​പ്‌​കോ പ്ര​സ്ഥാ​ന​ത്തി​ന്റെ നേ​താ​വ്? ",
    "answerText": " സു​ന്ദർ​ലാൽ ബ​ഹു​ഗുണ "
  },
  {
    "questionNum": 60199,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ ഏ​റ്റ​വും വ​ലിയ സി​നിമ അ​വാർ​ഡ് ഏ​ത്? ",
    "answerText": " സ്വർ​ണ​ക​മൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60200,
    "questionText": " ജാ​ലി​യൻ​വാ​ലാ​ബാ​ഗ് കൂ​ട്ട​ക്കൊ​ല​യ്ക്ക് ഉ​ത്ത​ര​വി​ട്ട​ത് ആ​രാ​ണ്? ",
    "answerText": " ജ​ന​റൽ ഡ​യർ "
  },
  {
    "questionNum": 60201,
    "questionText": " ആ​ദ്യ കേ​രള മ​ന്ത്രി​സ​ഭ​യിൽ എ​ത്ര അം​ഗ​ങ്ങൾ ഉ​ണ്ടാ​യി​രു​ന്നു? ",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 60202,
    "questionText": " ഉ​മി​നീർ ഏ​ത് ഭ​ക്ഷ്യ​ഘ​ട​ക​ത്തിൽ മേ​ലാ​ണ് പ്ര​വർ​ത്തി​ക്കു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " അ​ന്ന​ജം "
  },
  {
    "questionNum": 60203,
    "questionText": " മു​ഗൾ ശി​ല്പ​വി​ദ്യ ആ​രം​ഭി​ച്ച​ത് ആ​ര്? ",
    "answerText": " ഷാ​ജ​ഹാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60204,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ ഏ​റ്റ​വും വ​ലിയ പൊ​തു​മേ​ഖ​ലാ സ്ഥാ​പ​നം ഏ​ത്? ",
    "answerText": " ഇ​ന്ത്യൻ റെ​യിൽ​വേ "
  },
  {
    "questionNum": 60205,
    "questionText": " ശു​ദ്ധ​മായ സ്വർ​ണം എ​ത്ര കാ​ര​റ്റാ​ണ്? ",
    "answerText": 24
  },
  {
    "questionNum": 60206,
    "questionText": " ഗോ​ഡ് ഒ​ഫ് സ്മാൾ തി​ങ്ങ്‌​സ് ര​ചി​ച്ച​താ​ര്? ",
    "answerText": " അ​രു​ന്ധ​തി റോ​യി "
  },
  {
    "questionNum": 60207,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യൻ രാ​ഷ്ട്ര​പ​തി​യായ മ​ല​യാ​ളി? ",
    "answerText": " കെ. ആർ. നാ​രാ​യ​ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60208,
    "questionText": " 1517ൽ ജർ​മ്മൻ മ​ത​ന​വീ​ക​ര​ണം ആ​രം​ഭി​ച്ച​ത് ആ​ര്? ",
    "answerText": " മാർ​ട്ടിൻ ലൂ​ഥർ കിം​ഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 60209,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ ആ​ദ്യ അ​ണു​പ​രീ​ക്ഷ​ണം ന​ട​ന്ന​ത് എ​ന്ന്? ",
    "answerText": " മേ​യ് 18, 1974 "
  },
  {
    "questionNum": 60210,
    "questionText": " പാ​മ്പാ​സ് പുൽ​മേ​ടു​കൾ എ​വി​ടെ​യാ​ണ്? ",
    "answerText": " ദ​ക്ഷിണ അ​മേ​രി​ക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 60211,
    "questionText": " പ​ട്ടി​ക​ജാ​തി​ക്കാർ​ക്ക് സം​വ​ര​ണം ചെ​യ്തി​ട്ടു​ള്ള നി​യ​മ​സ​ഭാ മ​ണ്ഡ​ല​ങ്ങ​ളു​ടെ എ​ണ്ണം? ",
    "answerText": 13
  },
  {
    "questionNum": 60212,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തി​ലെ ആ​ദ്യ കർ​ഷ​ക​സം​ഘം രൂ​പം കൊ​ണ്ട​തെ​വി​ടെ? ",
    "answerText": " മ​ല​ബാ​റിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60213,
    "questionText": " മ​നു​ഷ്യ​വർ​ഗ​ത്തെ​പ്പ​റ്റി ശാ​സ്ത്രീ​യ​മാ​യി പ​ഠി​ക്കു​ന്ന പ​ഠന ശാഖ ഏ​ത്? ",
    "answerText": " ആ​ന്ത്രോ​പ്പോ​ള​ജി "
  },
  {
    "questionNum": 60214,
    "questionText": " ഊ​ഷ്‌​മാ​വ് അ​ള​ക്കാൻ ഉ​പ​യോ​ഗി​ക്കു​ന്ന ഉ​പ​ക​ര​ണം? ",
    "answerText": " തെർ​മോ​മീ​റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60215,
    "questionText": " മി​ന്നാ​മി​നു​ങ്ങി​ന്റെ ശ​രീ​ര​ത്തിൽ നി​ന്ന് പ്ര​കാ​ശം വ​രു​ന്ന​തി​നു കാ​ര​ണ​മായ രാ​സ​വ​സ്തു ഏ​ത്? ",
    "answerText": " ലു​സി​ഫ​റിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60216,
    "questionText": " ഭൂ​ദാന പ്ര​സ്ഥാ​നം ന​യി​ച്ച​താ​ര്? ",
    "answerText": " വി​നോ​ബ​ഭാ​വെ "
  },
  {
    "questionNum": 60217,
    "questionText": " മ​ണി​പ്പൂ​രി​ലെ ഉ​രു​ക്കു വ​നിത എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ഇ​റോം ഷാ​നു ഷർ​മ്മിള "
  },
  {
    "questionNum": 60218,
    "questionText": " സർ​ദാർ സ​രോ​വർ അ​ണ​ക്കെ​ട്ടി​ന്റെ നിർ​മ്മാ​ണ​വു​മാ​യി ബ​ന്ധ​പ്പെ​ട്ട് സ​മ​രം ചെ​യ്യു​ന്ന സാ​മൂ​ഹിക പ്ര​വർ​ത്ത​ക? ",
    "answerText": " മേ​ധാ​പ​ട്‌​കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60219,
    "questionText": " മേ​ധാ​പ​ട്‌​കർ സ്ഥാ​പി​ച്ച സം​ഘ​ട​ന? ",
    "answerText": " നർ​മ്മ​ദാ ബ​ച്ചാ​വോ ആ​ന്ദോ​ളൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60220,
    "questionText": " സ്‌​ത്രീ​കൾ​ക്കു വേ​ണ്ടി​യു​ള്ള ​അ​ഭ​യ എ​ന്ന സം​ഘ​ടന രൂ​പീ​ക​രി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " സു​ഗ​ത​കു​മാ​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60221,
    "questionText": " കേ​രള വ​നിതാ ക​മ്മി​ഷ​ന്റെ ആ​ദ്യ അ​ദ്ധ്യ​ക്ഷ? ",
    "answerText": " സു​ഗ​ത​കു​മാ​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60222,
    "questionText": " ഏ​ഷ്യ​യു​ടെ ​മ​ണ്ഡേ​ല എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ആ​ങ് സാൻ സൂ​ചി "
  },
  {
    "questionNum": 60223,
    "questionText": " മ്യാൻ​മ​റിൽ ജ​നാ​ധി​പ​ത്യം സ്ഥാ​പി​ക്കു​ന്ന​തി​നു​ള്ള പോ​രാ​ട്ട​ത്തിൽ 15 വർ​ഷ​ത്തോ​ളം ജ​യി​ലിൽ കി​ട​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ആ​ങ് സാൻ സൂ​ചി "
  },
  {
    "questionNum": 60224,
    "questionText": " ആ​ങ് സാൻ സൂ​ചി​യു​ടെ ആ​ത്മ​ക​ഥ? ",
    "answerText": " ഫ്രീ​ഡം ഫ്രം ഫി​യർ "
  },
  {
    "questionNum": 60225,
    "questionText": " ​എ​നി​ക്ക് ര​ക്തം ത​രൂ, ഞാൻ നി​ങ്ങൾ​ക്ക് സ്വാ​ത​ന്ത്ര്യം ത​രാം എ​ന്ന് ആ​ഹ്വാ​നം ചെ​യ്ത​ത്? ",
    "answerText": " സു​ഭാ​ഷ് ച​ന്ദ്ര​ബോ​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60226,
    "questionText": " 1939ൽ കോൺ​ഗ്ര​സിൽ നി​ന്നും രാ​ജി​വ​ച്ച് ഫോർ​വേർ​ഡ് ബ്ളോ​ക്ക് എ​ന്ന സം​ഘ​ടന രൂ​പീ​ക​രി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " സു​ഭാ​ഷ്ച​ന്ദ്ര​ബോ​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60227,
    "questionText": " സു​ഭാ​ഷ്ച​ന്ദ്ര​ബോ​സി​ന്റെ തി​രോ​ധാ​നം? ",
    "answerText": " 1945ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60228,
    "questionText": " അ​വർ സ്ട്ര​ഗിൾ എഴുതിയത് ? ",
    "answerText": " സ​ദ്ദാം ഹു​സൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60229,
    "questionText": " മൈ കൺ​ട്രി മൈ ലൈ​ഫ് ആരുടെ കൃതി? ",
    "answerText": " എൽ.​കെ. അ​ദ്വാ​നി "
  },
  {
    "questionNum": 60230,
    "questionText": " മൈ ലൈ​ഫ് ആൻ​ഡ് ടൈം എഴുതിയത് ? ",
    "answerText": " വി.​വി. ഗി​രി "
  },
  {
    "questionNum": 60231,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തി​ലെ ആ​ദ്യ​ത്തെ മു​ഖ്യ വി​വ​രാ​വ​കാശ ക​മ്മി​ഷ​ണർ? ",
    "answerText": " പാ​ലാ​ട്ട് മോ​ഹൻ​ദാ​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60232,
    "questionText": " സം​സ്ഥാന വി​വ​രാ​വ കാശ ക​മ്മി​ഷ​ന്റെ ആ​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " തി​രു​വ​ന​ന്ത​പു​രം "
  },
  {
    "questionNum": 60233,
    "questionText": " ത​മി​ഴ​‌്‌​നാ​ട് വി​വ​രാ​വ​കാശ നി​യ​മം ന​ട​പ്പാ​ക്കിയ വർ​ഷം? ",
    "answerText": 1997
  },
  {
    "questionNum": 60234,
    "questionText": " ആ​ദ്യ​ത്തെ ദേ​ശീയ മു​ഖ്യ വി​വ​രാ​വ​കാശ ക​മ്മി​ഷ​ണർ? ",
    "answerText": " വ​ജാ​ഹ​ദ് ഹ​ബീ​ബു​ള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60235,
    "questionText": " വി​വ​രാ​വ​കാശ നി​യ​മം പാ​സാ​ക്കാൻ കാ​ര​ണ​മായ സം​ഘ​ട​ന? ",
    "answerText": " മ​സ്‌​ദൂർ കി​സാൻ ശ​ക്തി സം​ഘ​തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60236,
    "questionText": " ഹ്യു​മൺ റൈ​റ്റ് വാ​ച്ച് നി​ല​വിൽ വ​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " 1978ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60237,
    "questionText": " ഹ്യു​മൺ റൈ​റ്റ് വാ​ച്ചി​ന്റെ ആ​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " ന്യൂ​യോർ​ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60238,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ ആ​ദ്യ​ത്തെ സൈ​ബർ കു​റ്റ​വാ​ളി? ",
    "answerText": " ആ​സി​ഫ് അ​സിം "
  },
  {
    "questionNum": 60239,
    "questionText": " ജാ​വ​യി​ലെ ബോ​റോ​ബു​ദൂ​രി​ലു​ള്ള ലോ​ക​പ്ര​സി​ദ്ധ​മായ ശി​ലാ​സ്തൂ​പം നിർ​മ്മി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " ശൈ​ലേ​ന്ദ്ര രാ​ജാ​ക്ക​ന്മാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60240,
    "questionText": " ഡൽ​ഹി​യി​ലെ സുൽ​ത്താൻ ഭ​ര​ണ​കാ​ല​ത്തെ ഔ​ദ്യോ​ഗിക ഭാ​ഷ? ",
    "answerText": " പേർ​ഷ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60241,
    "questionText": " എ​ഡി1175ൽ മു​ഹ​മ്മ​ദ് ഗോ​റി ആ​ദ്യ​മാ​യി ആ​ക്ര​മി​ച്ച സ്ഥ​ലം? ",
    "answerText": " മുൾ​ട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60242,
    "questionText": " ശ്രീ​കൃ​ഷ്ണ​നെ​പ്പ​റ്റി ആ​ദ്യ​മാ​യി പ​രാ​മർ​ശി​ച്ച ഗ്ര​ന്ഥം ഏ​ത്? ",
    "answerText": " ച​ന്ദോ​ഗ്യ ഉ​പ​നി​ഷ​ത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60243,
    "questionText": " ഇ​ള​ങ്കോ അ​ടി​കൾ ര​ചി​ച്ച ചി​ല​പ്പ​തി​കാ​രം എ​ന്ന ഇ​തി​ഹാസ കാ​വ്യ​ത്തി​ന്റെ അ​ക്ഷ​രാർ​ത്ഥം? ",
    "answerText": " ര​ത്നം പ​തി​ച്ച ചി​ല​മ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60244,
    "questionText": " ഹി​ന്ദു​സ്ഥാൻ റി​പ്പ​ബ്ളി​ക്കൻ അ​സോ​സി​യേ​ഷൻ സ്ഥാ​പി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " 1924ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60245,
    "questionText": " ​എ​ന്റെ ഏക പ്ര​തീ​ക്ഷ പ്രാർ​ത്ഥ​ന​യി​ലും പ്രാർ​ത്ഥ​ന​യു​ടെ ഫ​ല​ത്തി​ലു​മാ​ണ് എ​ന്ന് പ​റ​ഞ്ഞ​ത്? ",
    "answerText": " മ​ഹാ​ത്മാ​ഗാ​ന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 60246,
    "questionText": " ​കോൺ​ഗ്ര​സ് ആ​യു​ധ​മു​പ​യോ​ഗി​ക്കാ​തെ ആ​ഭ്യ​ന്ത​ര​ക​ലാ​പം ന​ട​ത്തു​ക​യാ​ണ് എ​ന്ന് പ​റ​ഞ്ഞ​ത്? ",
    "answerText": " സ​യ്യി​ദ് അ​ഹ​മ്മ​ദ് ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60247,
    "questionText": " 1662ൽ ബർ​ഗാൻ​സ​യി​ലെ കാ​ത​റി​നെ വി​വാ​ഹം ക​ഴി​ച്ച​തി​ന് ഇം​ഗ്ള​ണ്ടി​ലെ രാ​ജാ​വ് ചാൾ​സ് ര​ണ്ടാ​മ​ന് ബോം​ബെ ദ്വീ​പ് സ്‌​ത്രീ​ധ​ന​മാ​യി കൊ​ടു​ത്ത രാ​ഷ്ട്രം? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീ​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60248,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യിൽ ഇ​ന്നും നി​ല​നിൽ​ക്കു​ന്ന ആ​ദ്യ​ത്തെ താ​ഴി​ക​ക്കു​ടം? ",
    "answerText": " അ​ലൈ ദർ​വാസ "
  },
  {
    "questionNum": 60249,
    "questionText": " 1904ൽ വി​പ്ള​വ​കാ​രി​ക​ളു​ടെ ര​ഹ​സ്യ​സം​ഘ​ട​ന​യാ​യി​രു​ന്ന അ​ഭി​ന​വ​ഭാ​ര​ത് രൂ​പീ​ക​രി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " വി.​ഡി. സ​വർ​ക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60250,
    "questionText": " ദേ​ശ​സ്നേ​ഹം മ​ത​വും, മ​തം എ​ന്നാൽ ഇ​ന്ത്യ​യോ​ടു​ള്ള സ്നേ​ഹ​വും ആ​ണെ​ന്ന് പ​റ​ഞ്ഞ​താ​ര്? ",
    "answerText": " ബ​ങ്കിം​ച​ന്ദ്ര​ചാ​റ്റർ​ജി "
  },
  {
    "questionNum": 60251,
    "questionText": " നേ​പ്പാ​ളി​ലേ​ക്ക് പ​ലാ​യ​നം ചെ​യ്ത 1857​ലെ വി​പ്ള​വ​ത്തി​ന്റെ നേ​താ​വാ​ര്? ",
    "answerText": " നാ​നാ സാ​ഹി​ബ് "
  },
  {
    "questionNum": 60252,
    "questionText": " വി​ജ​യ​ന​ഗ​ര​ത്തി​ലെ ഭ​ര​ണാ​ധി​കാ​രി​കൾ പ്രോ​ത്സാ​ഹി​പ്പി​ച്ച ഭാ​ഷ? ",
    "answerText": " തെ​ലു​ങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60253,
    "questionText": " മ​ഹാ​ത്മാ​ഗാ​ന്ധി സ​ബർ​മ​തി ആ​ശ്ര​മം സ്ഥാ​പി​ച്ച​ത് എ​വി​ടെ? ",
    "answerText": " അ​ഹ​മ്മ​ദാ​ബാ​ദിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60254,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യു​ടെ സ​മ​രം ആ​രു​ടെ ആ​ത്മ​ക​ഥ​യാ​ണ്? ",
    "answerText": " സു​ഭാ​ഷ് ച​ന്ദ്ര​ബോ​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60255,
    "questionText": " Zambia and Zimbabwe together used to be called what?",
    "answerText": " Rhodesia"
  },
  {
    "questionNum": 60256,
    "questionText": " Who is the author of “Reminiscences”?",
    "answerText": " Thomas Carlyle"
  },
  {
    "questionNum": 60257,
    "questionText": " The chief excretory organs of human body is ?",
    "answerText": " The kidneys"
  },
  {
    "questionNum": 60258,
    "questionText": " First Muslim President of Indian Union?",
    "answerText": " Dr. Zakir Hussain"
  },
  {
    "questionNum": 60259,
    "questionText": " Which country in the world's largest fishing industry?",
    "answerText": " China"
  },
  {
    "questionNum": 60260,
    "questionText": " Largest Diamond Mines (World)?",
    "answerText": " Kimberley (South Africa)"
  },
  {
    "questionNum": 60261,
    "questionText": " Who is the author of “Diplomacy”?",
    "answerText": " Henry Kissinger"
  },
  {
    "questionNum": 60262,
    "questionText": " Who was the first Vice Chancellor of Travancore University from 1937 to 1947?",
    "answerText": " Sir C P Ramaswami Ayyar"
  },
  {
    "questionNum": 60263,
    "questionText": " From where the famous Buddhist image Karumadikuttan has been discovered?",
    "answerText": " Karumadi near Ambalappuzha."
  },
  {
    "questionNum": 60264,
    "questionText": " Excessive stimulus for alcohol consumption is called?",
    "answerText": " Dypsomania"
  },
  {
    "questionNum": 60265,
    "questionText": " Who is the author of “ Dharmapuranam “?",
    "answerText": " O.V Vijayan"
  },
  {
    "questionNum": 60266,
    "questionText": " The American President William McKinley was assassinated in?",
    "answerText": 1901
  },
  {
    "questionNum": 60267,
    "questionText": " Who is the author of Story of My Experiments with Truth ?",
    "answerText": " Gandhiji"
  },
  {
    "questionNum": 60268,
    "questionText": " Pakistan President who was hanged to death in 1979?",
    "answerText": " Sulfiker Ali Bhuto"
  },
  {
    "questionNum": 60269,
    "questionText": " Death of tissues resulting from some mineral deficiency is known as ?",
    "answerText": " Necrosis"
  },
  {
    "questionNum": 60270,
    "questionText": " Who is the author of “Towards New Horizons”?",
    "answerText": " Dinesh Singh"
  },
  {
    "questionNum": 60271,
    "questionText": " Indian Institute of Management is located at?",
    "answerText": " Ahmedabad; Kolkata; Bangalore; Lucknow; Indore and Kozhikode."
  },
  {
    "questionNum": 60272,
    "questionText": " Who is the author of “Rape of Bangladesh”?",
    "answerText": " Anthony Mascrenhas"
  },
  {
    "questionNum": 60273,
    "questionText": " India's first gymnastic training centre was setup at?",
    "answerText": " Thalassery"
  },
  {
    "questionNum": 60274,
    "questionText": " Who is the author of “The First Person”?",
    "answerText": " Vladimir Putin"
  },
  {
    "questionNum": 60275,
    "questionText": " BCG (Bacillus Calmette Guerin) vaccine used to prevent ?",
    "answerText": " Tuberculosis"
  },
  {
    "questionNum": 60276,
    "questionText": " Early Postman of Travancore were known as?",
    "answerText": " 'Anchal Pillai'"
  },
  {
    "questionNum": 60277,
    "questionText": " Who is the author of “ The Accompanist” ?",
    "answerText": " Anita Desai"
  },
  {
    "questionNum": 60278,
    "questionText": " ‘Nair woman’ is a famous painting of?",
    "answerText": " Raja Ravi Varma"
  },
  {
    "questionNum": 60279,
    "questionText": " Sterilization process in female is called ?",
    "answerText": " Tubectomy"
  },
  {
    "questionNum": 60280,
    "questionText": " Epilepsy is a disease of the?",
    "answerText": " Nervous system"
  },
  {
    "questionNum": 60281,
    "questionText": " World’s Loneliest Island?",
    "answerText": " Tristan Da Cunha"
  },
  {
    "questionNum": 60282,
    "questionText": " Who is the author of “Metamorphoses”?",
    "answerText": " Ovid"
  },
  {
    "questionNum": 60283,
    "questionText": " Who is the author of “Kubla Khan”?",
    "answerText": " Coleridge"
  },
  {
    "questionNum": 60284,
    "questionText": " The Capital of Yugoslavia?",
    "answerText": " Belgrade"
  },
  {
    "questionNum": 60285,
    "questionText": " Suhara; Majeed; Narayani",
    "answerText": " Vaikom Muhammed Basheer"
  },
  {
    "questionNum": 60286,
    "questionText": " Priyadarshini Planetarium, inaugurated in 1994, is located in?",
    "answerText": " Thiruvananthapuram"
  },
  {
    "questionNum": 60287,
    "questionText": " Who is the author of Glimpses of World History ?",
    "answerText": " Jawaharlal Nehru"
  },
  {
    "questionNum": 60288,
    "questionText": " Majority of modem Human race' belonged to which race ?",
    "answerText": " Mongloid race"
  },
  {
    "questionNum": 60289,
    "questionText": " Which place is known as the Vatican of Nair community?",
    "answerText": " Perunna near Changanasseri"
  },
  {
    "questionNum": 60290,
    "questionText": " The Battle of Marathon was fought in the year ?",
    "answerText": " BC 490"
  },
  {
    "questionNum": 60291,
    "questionText": " Who is the author of “Lucky Jim”?",
    "answerText": " Kingley Amis"
  },
  {
    "questionNum": 60292,
    "questionText": " The Capital of Timor?",
    "answerText": " Dili"
  },
  {
    "questionNum": 60293,
    "questionText": " Which is an economic group of Third World countries which was founded under the auspices of the UNO in 1964 ?",
    "answerText": " The group of 77"
  },
  {
    "questionNum": 60294,
    "questionText": " Who was the first Malayalee woman Chief Justice of Kerala High Court?",
    "answerText": " K.K. Usha"
  },
  {
    "questionNum": 60295,
    "questionText": " Who is the author of “Kali Andhi”?",
    "answerText": " Kamleshwar"
  },
  {
    "questionNum": 60296,
    "questionText": " The length of small intestine is ?",
    "answerText": " 6 meters"
  },
  {
    "questionNum": 60297,
    "questionText": " Who was the first First Portuguese Navigator to reach Kerala?",
    "answerText": " Vascoda Gama (1498)"
  },
  {
    "questionNum": 60298,
    "questionText": " The structure of DNA molecule was discovered by ?",
    "answerText": " Watson and Crick in 1953"
  },
  {
    "questionNum": 60299,
    "questionText": " Who is the oldest person to become the Chief Minister of Kerala?",
    "answerText": " V.S.Achuthanandan (83)."
  },
  {
    "questionNum": 60300,
    "questionText": " Indian Institute of Mass Communication is located at?",
    "answerText": " New Delhi."
  },
  {
    "questionNum": 60301,
    "questionText": " Saudi Arabian king who gave the name to the country in 1925?",
    "answerText": " Abdul Aziz Sand"
  },
  {
    "questionNum": 60302,
    "questionText": " Mahakavi Kurnaranasan's famous poem ‘Veena Poovu’ was first published in?",
    "answerText": " Mitavadi In 1913"
  },
  {
    "questionNum": 60303,
    "questionText": " Who is considered as the father of the nation of Columbia?",
    "answerText": " Simon Bolivor"
  },
  {
    "questionNum": 60304,
    "questionText": " Petrussis causing bacteria is ?",
    "answerText": " Bordetella Pertussis"
  },
  {
    "questionNum": 60305,
    "questionText": " Which was the only Muslim ruling dynasty in Kerala?",
    "answerText": " Arakkal Dynasty."
  },
  {
    "questionNum": 60306,
    "questionText": " Travancore-Cochin Sports Council came to be known as Kerala Sports Council in?",
    "answerText": 1956
  },
  {
    "questionNum": 60307,
    "questionText": " Travancore Rubber Works(Trivandrum) was started during the period of?",
    "answerText": " Sri Chitra Thirunal."
  },
  {
    "questionNum": 60308,
    "questionText": " Largest Park?",
    "answerText": " Wood Buffalo National Park inAlberta; Canada (17; 560 Sq.miles)"
  },
  {
    "questionNum": 60309,
    "questionText": " Surat is on the bank of which River?",
    "answerText": " Tapti"
  },
  {
    "questionNum": 60310,
    "questionText": " Plants growing on acidic soil is called?",
    "answerText": " Oxylophytes"
  },
  {
    "questionNum": 60311,
    "questionText": " Headquarters of The World Trade Organisation is at?",
    "answerText": " Geneva; (Switzerland)"
  },
  {
    "questionNum": 60312,
    "questionText": " Who is the author of Naked Triangle ?",
    "answerText": " Balwant Gargi"
  },
  {
    "questionNum": 60313,
    "questionText": " The world’s first successful human to human heart transplantation in 1967 was performed by ?",
    "answerText": " Christiaan Bernard; South African Cardiac Surgeon"
  },
  {
    "questionNum": 60314,
    "questionText": " Sree Narayana Guru was born on?",
    "answerText": " 20th August 1855 (Vayalvarathu Veedu)"
  },
  {
    "questionNum": 60315,
    "questionText": " Who is the author of “Kumarasambhava”?",
    "answerText": " Kalidas"
  },
  {
    "questionNum": 60316,
    "questionText": " വഞ്ചിപ്പാട്ടുകളിൽ ഏറ്റവും പ്രസിദ്ധമായത്? ",
    "answerText": " രാമപുരത്ത് വാര്യരുടെ കുചേലവൃത്തം വഞ്ചിപ്പാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60317,
    "questionText": " ആട്ടക്കഥകളിൽ വച്ച് ഏറ്റവും മികച്ച കൃതി? ",
    "answerText": " നളചരിതം ആട്ടക്കഥ "
  },
  {
    "questionNum": 60318,
    "questionText": " ഓമനത്തിങ്കൾ കിടാവോ എന്ന പ്രസിദ്ധ താരാട്ടിന്റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " ഇരയിമ്മൻ തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 60319,
    "questionText": " ഭക്തകവി എന്നറിയപ്പെടുന്ന പ്രാചീന കവി? ",
    "answerText": " പൂന്താനം "
  },
  {
    "questionNum": 60320,
    "questionText": " ഐതിഹ്യമാലയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " കൊട്ടാരത്തിൽ ശങ്കുണ്ണി "
  },
  {
    "questionNum": 60321,
    "questionText": " സി.വി. രാമൻപിള്ളയുടെ മൂന്ന് ചരിത്ര നോവലുകൾ? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ, ധർമ്മരാജ, രാമരാജ ബഹദൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60322,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ നോവൽ? ",
    "answerText": " അവകാശികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60323,
    "questionText": " ഉത്തരകേരളത്തിലെ ഒരു പരമ്പരാഗത കലാരൂപം? ",
    "answerText": " തെയ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 60324,
    "questionText": " ആധുനിക കവിത്രയങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കവികൾ? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ, ഉള്ളൂർ, കുമാരനാശാൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 60325,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ക്രിസ്തീയ സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " മാരാമൺ കൺവെൻഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60326,
    "questionText": " ഏത് നോവലിലാണ് കറുത്തമ്മ എന്ന കഥാപാത്രം ഉള്ളത്? ",
    "answerText": " തകഴിയുടെ ചെമ്മീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60327,
    "questionText": " ദൈവത്തിന്റെ സ്വന്തം നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60328,
    "questionText": " ജലോത്സവങ്ങളുടെ രാജാവ്? ",
    "answerText": " നെഹ്രു ട്രോഫി വള്ളംകളി "
  },
  {
    "questionNum": 60329,
    "questionText": " കെ.ടി.ഡി.സിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60330,
    "questionText": " കേരള ചരിത്ര മ്യൂസിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇടപ്പള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 60331,
    "questionText": " പുരാവസ്തു വകുപ്പിന്റെ കീഴിലുള്ള ഫോക്ലോർ മ്യൂസിയവും നാണയ മ്യൂസിയവും സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കോയിക്കൽ കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 60332,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഇക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " തെന്മല "
  },
  {
    "questionNum": 60333,
    "questionText": " ബേക്കൽ തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60334,
    "questionText": " യുനെസ്കോയുടെ അംഗീകാരം നേടിയ കലാരൂപം? ",
    "answerText": " കൂടിയാട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 60335,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വിനോദ സഞ്ചാരികളെ കേരളത്തിലേക്ക് ആകർഷിക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കോവളം "
  },
  {
    "questionNum": 60336,
    "questionText": " 22, കർഷകദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ചിങ്ങം ഒന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 60337,
    "questionText": " സങ്കരയിനം പശുവിന് ഉദാഹരണം? ",
    "answerText": " സുനന്ദിനി "
  },
  {
    "questionNum": 60338,
    "questionText": " സ്വർഗീയഫലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന കാർഷികവിള? ",
    "answerText": " കൈതച്ചക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 60339,
    "questionText": " നല്ലതരം വിത്തുതേങ്ങയ്ക്ക് പറ്റിയ പ്രദേശം? ",
    "answerText": " കുറ്റ്യാടി "
  },
  {
    "questionNum": 60340,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പുരാതനമായ തേക്കിൻതോട്ടം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കനോലി പ്ളോട്ട്, നിലമ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60341,
    "questionText": " 'നേന്ത്രവാഴയുടെ ഈറ്റില്ലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ['nenthravaazhayude eettillam ennariyappedunna samsthaanam?]",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60342,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നിലക്കടല ഏറ്റവും കൂടുതൽ കൃഷി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് ജില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 60343,
    "questionText": " ബീറ്റ്റൂട്ടിന് ചുവപ്പുനിറം നൽകുന്നത്? ",
    "answerText": " ബീറ്റ സയാനിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60344,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രധാന സുഗന്ധവിള? ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 60345,
    "questionText": " കേരള അസംബ്ളിയിൽ ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം സ്പീക്കറായി സേവനം അനുഷ്ഠിച്ച വ്യക്തി? ",
    "answerText": " എ.സി. ജോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60346,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം മുഖ്യമന്ത്രിയായിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഇ.കെ. നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60347,
    "questionText": " പ്രാചീന കേരളത്തിലെ നളന്ദ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്ഥലമേതാണ്? ",
    "answerText": " കാന്തളൂർ ശാല ( തിരുവനതപുരം ) "
  },
  {
    "questionNum": 60348,
    "questionText": " എൽപാസ്സോ പവർ പദ്ധതി ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60349,
    "questionText": " അരങ്ങ് കാണാത്ത നടൻ എന്ന രചനയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " തിക്കോടിയൻ (പി. കുഞ്ഞനന്തൻ നായർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60350,
    "questionText": " എഴുത്തച്ഛൻ അവാർഡ് എന്നുമുതലാണ് നൽകി തുടങ്ങിയത്? ",
    "answerText": 1993
  },
  {
    "questionNum": 60351,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ എയ്ഡ്സ് രോഗം ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 60352,
    "questionText": " വ്യാസഭാരതം എന്ന നോവൽ എഴുതിയ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " കെ.പി. ജെയിംസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60353,
    "questionText": " ആദ്യമായി പൊതുസ്ഥലങ്ങളിൽ പുകവലി നിരോധിച്ച ഹൈക്കോടതി? ",
    "answerText": " കേരള ഹൈക്കോടതി "
  },
  {
    "questionNum": 60354,
    "questionText": " പ്രസിഡന്റ് ഭരണം ഏർപ്പെടുത്തിയ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 60355,
    "questionText": " കേരള അസംബ്ളിയിൽ രണ്ടുപ്രാവശ്യം സ്പീക്കറായ ഏക വ്യക്തി? ",
    "answerText": " വക്കം പുരുഷോത്തമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60356,
    "questionText": " കാടുകളില്ലാത്ത കേരളത്തിലെ ഒരു ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 60357,
    "questionText": " 57-ാമത് സന്തോഷ് ട്രോഫി ഫുട്ബോൾ കിരീടം നേടിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60358,
    "questionText": " കേരളം ദേശീയ ഗെയിംസിന്റെ വേദിയായത് ഏത് വർഷം? ",
    "answerText": 1987
  },
  {
    "questionNum": 60359,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര ചലച്ചിത്രമേളകളിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുത്ത ജയരാജ് ചിത്രം? ",
    "answerText": " ശാന്തം "
  },
  {
    "questionNum": 60360,
    "questionText": " ജ്ഞാനപ്പാന എന്ന വിഖ്യാത കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " പൂന്താനം "
  },
  {
    "questionNum": 60361,
    "questionText": " രാജ്യസഭാ ചെയർമാനായ ഏക മലയാളി? ",
    "answerText": " കെ. ആർ. നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60362,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പ്രധാനപ്പെട്ട മഴക്കാലങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഇടവപ്പാതി, തുലാവർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 60363,
    "questionText": " മലയാള ലിപി പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ ശാസനം? ",
    "answerText": " വാഴപ്പള്ളിശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 60364,
    "questionText": " മലയാളത്തിൽ അച്ചടിച്ച ആദ്യ ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " സംക്ഷേപവേദാർത്ഥം "
  },
  {
    "questionNum": 60365,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദികാവ്യമായി കണക്കാക്കുന്ന കൃതി? ",
    "answerText": " രാമചരിതം "
  },
  {
    "questionNum": 60366,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ വ്യാകരണ ശാസ്ത്ര ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ലീലാതിലകം "
  },
  {
    "questionNum": 60367,
    "questionText": " ലീലാതിലകം രചിച്ചത് ഏതു ഭാഷയിലാണ്? ",
    "answerText": " സംസ്കൃതം "
  },
  {
    "questionNum": 60368,
    "questionText": " കാച്ചിക്കുറുക്കിയ വാല്മീകി രാമായണം എന്നറിയപ്പെടുന്ന കാവ്യം? ",
    "answerText": " കണ്ണശ്ശരാമായണം "
  },
  {
    "questionNum": 60369,
    "questionText": " ശിവരാത്രിമാഹാത്മ്യം എന്ന പാട്ടുകൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " രാമപ്പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60370,
    "questionText": " അഞ്ചുവണ്ണം, മണിഗ്രാമം എന്നിവയെക്കുറിച്ച് പരാമർശമുള്ള പാട്ട്? ",
    "answerText": " പയ്യന്നൂർ പാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60371,
    "questionText": " ആർച്ചാകൂത്ത് എന്ന നൃത്തവിശേഷം പരാമർശിച്ചിട്ടുള്ള കാവ്യം? ",
    "answerText": " ഉണ്ണിച്ചിരുതേവിചരിതം "
  },
  {
    "questionNum": 60372,
    "questionText": " കോലത്തുനാട് ഉദയവർമ്മ രാജാവിന്റെ ആജ്ഞപ്രകാരം രചിച്ച കൃതി? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണഗാഥ "
  },
  {
    "questionNum": 60373,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണചരിതം മണിപ്രവാളം മഹാകാവ്യം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുഞ്ചൻനമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60374,
    "questionText": " അധ്യാത്മരാമായണം കിളിപ്പാട്ട് രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എഴുത്തച്ഛൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60375,
    "questionText": " കൈരളിയുടെ കഥ എന്ന സാഹിത്യചരിത്രഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എൻ. കൃഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60376,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ നോവൽ? ",
    "answerText": " അവകാശികൾ (വിലാസിനി) "
  },
  {
    "questionNum": 60377,
    "questionText": " സിനിമയായ ആദ്യ മലയാളനോവൽ? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60378,
    "questionText": " 'കേരളം വളരുന്നു' എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " പാലാ നാരായണൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 60379,
    "questionText": " കഥകളി വിജ്ഞാനകോശം ആരുടെ കൃതിയാണ്? ",
    "answerText": " അയ്മനം കൃഷ്ണക്കൈമൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60380,
    "questionText": " കഥകളിയിലെ ആദ്യ ചടങ്ങ്? ",
    "answerText": " കേളികൊട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60381,
    "questionText": " 'കേരളശാകുന്തളം' എന്നറിയപ്പെടുന്ന കൃതി? ",
    "answerText": " നളചരിതം ആട്ടക്കഥ "
  },
  {
    "questionNum": 60382,
    "questionText": " 'മനസാസ്മരാമി' ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " എസ്. ഗുപ്തൻനായർ "
  },
  {
    "questionNum": 60383,
    "questionText": " ജോസഫ് മുണ്ടശേരിയുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " കൊഴിഞ്ഞ ഇലകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60384,
    "questionText": " ചങ്ങമ്പുഴയുടെ ആത്മകഥയേത്? ",
    "answerText": " തുടിക്കുന്നതാളുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60385,
    "questionText": " കാക്കനാടൻ ആരുടെ തൂലികാനാമം ആണ്? ",
    "answerText": " ജോർജ് വർഗീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60386,
    "questionText": " പദ്യവും ഗദ്യവും ഇടകലർന്ന കാവ്യരൂപം? ",
    "answerText": " ചമ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 60387,
    "questionText": " ദ്രാവിഡഗോത്രത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഭാഷ? ",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 60388,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഫ്രഞ്ച് ഫാക്ടറി സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സൂററ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60389,
    "questionText": " ഒന്നാം കർണാട്ടിക് യുദ്ധം നടക്കുമ്പോൾ കർണാട്ടിക്കിലെ നവാബ്? ",
    "answerText": " അൻവറുദ്ദീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60390,
    "questionText": " ഒന്നാം മൈസൂർ യുദ്ധം അവസാനിച്ച ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " മദ്രാസ് ഉടമ്പടി "
  },
  {
    "questionNum": 60391,
    "questionText": " ബക്സാർ യുദ്ധത്തിനുശേഷം ഷാ ആലം രണ്ടാമനുമായി ബ്രിട്ടീഷുകാർ ഒപ്പിട്ട ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " അലഹബാദ് ഉടമ്പടി "
  },
  {
    "questionNum": 60392,
    "questionText": " ദത്തവകാശ നിരോധനനിയമം നടപ്പിലാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1848
  },
  {
    "questionNum": 60393,
    "questionText": " തോമസ് മൺറോയുടെ നേതൃത്വത്തിൽ നടപ്പിലാക്കിയ നികുതി സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " റയട്ട്വാരി സമ്പ്രദായം "
  },
  {
    "questionNum": 60394,
    "questionText": " പിറ്റിന്റെ ഇന്ത്യാനിയമം നടപ്പിലാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1784
  },
  {
    "questionNum": 60395,
    "questionText": " 1857ലെ കലാപത്തിന് പാറ്റ്നയിൽ നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " മൗലി പിർ അലി "
  },
  {
    "questionNum": 60396,
    "questionText": " ഹിന്ദു വിധവാ പുനർവിവാഹ നിയമം പാസായ വർഷം? ",
    "answerText": 1856
  },
  {
    "questionNum": 60397,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സർവകലാശാലാ നിയമം പാസാക്കപ്പെടുമ്പോൾ ഇന്ത്യയുടെ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " കഴ്സൺപ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 60398,
    "questionText": " മിറാത്ത് - ഉൽ - അക്ബർ എന്ന പേർഷ്യൻ പത്രം പ്രസിദ്ധീകരിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻറോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 60399,
    "questionText": " കർണാടകത്തിലെ ബ്രഹ്മഗിരി എതു കാലത്തെ പ്രതിനിധാനം ചെയ്യുന്ന സ്ഥലമാണ്? ",
    "answerText": " നവീന ശിലായുഗം "
  },
  {
    "questionNum": 60400,
    "questionText": " അഫ്ഗാനിസ്ഥാനിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ഷോർത്തുഗായി "
  },
  {
    "questionNum": 60401,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സംഗീതത്തിന്റെ ഉത്ഭവമായി കരുതുന്ന വേദം? ",
    "answerText": " സാമവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 60402,
    "questionText": " 'ത്രിരത്നങ്ങൾ' ഏതു മതത്തിന്റെ ആശയങ്ങളാണ്? ",
    "answerText": " ജൈനമതം "
  },
  {
    "questionNum": 60403,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ ധർമ്മചക്രപ്രവർത്തനം ആരംഭിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സാരാനാഥ് "
  },
  {
    "questionNum": 60404,
    "questionText": " 'കുസുമപുരം' എന്ന പട്ടണം പണികഴിപ്പിച്ച മഗധയിലെ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഉദയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60405,
    "questionText": " മുദ്രാരാക്ഷസത്തിന്റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " വിശാഖദത്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60406,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ശകരാജാവ്? ",
    "answerText": " മാവൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60407,
    "questionText": " കൃഷിവകുപ്പ് (ദിവാൻ -ഇ-കോഹി) ആരംഭിച്ച സുൽത്താൻ? ",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ളക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60408,
    "questionText": " കുത്തബ് മീനാറിന്റെ പണി പൂർത്തിയാക്കിയത് ആര്? ",
    "answerText": " ഇൽത്തുമിഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 60409,
    "questionText": " യാദവ രാജാവ് രാമചന്ദ്രനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയ അലാവുദ്ദീൻ ഖിൽജിയുടെ സേനാ നായകൻ? ",
    "answerText": " മാലിക് കഫൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60410,
    "questionText": " 'ചഹൽഗാനി ' പിരിച്ചുവിട്ട ഡൽഹി സുൽത്താൻ? ",
    "answerText": " ബാൽബൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60411,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉയർന്ന രക്തസമ്മർദ്ദമുള്ള ജീവി ഏത്? ",
    "answerText": " ജിറാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 60412,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ക്ളോണിംഗ് ഒട്ടകത്തിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " ഇൻഞ്ചാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60413,
    "questionText": " ചുവപ്പ് വിയർപ്പുകണമുള്ള ജീവി? ",
    "answerText": " ഹിപ്പോ പൊട്ടാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60414,
    "questionText": " ദേശീയ എരുമ ഗവേഷണ കേന്ദ്രം എവിടെ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " ഹരിയാനയിലെ ഹിസ്സാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60415,
    "questionText": " മർമ്മത്തോടുകൂടിയ ചുവന്ന രക്താണുകോശമുള്ള ജീവി ഏത്? ",
    "answerText": " ഒട്ടകം "
  },
  {
    "questionNum": 60416,
    "questionText": " അടുത്ത് കണ്ടെത്തിയ പുതിയ സസ്തനി ഏത്? ",
    "answerText": " ഒലിങ്കിത്വ "
  },
  {
    "questionNum": 60417,
    "questionText": " ആനയെ ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ പൈതൃക മൃഗമായി പ്രഖ്യാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 2010
  },
  {
    "questionNum": 60418,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആന പരിശീലന കേന്ദ്രമായ കോടനാട് ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60419,
    "questionText": " ഉരഗങ്ങളെ കുറിച്ചുള്ള പഠനമേത്? ",
    "answerText": " ഹെർപ്പറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60420,
    "questionText": " കൂട് നിർമ്മിക്കുന്ന പാന്പ് ഏത്? ",
    "answerText": " രാജവെന്പാല "
  },
  {
    "questionNum": 60421,
    "questionText": " പ്രസവിക്കുന്ന പാന്പ് ഏത്? ",
    "answerText": " അണലി "
  },
  {
    "questionNum": 60422,
    "questionText": " പാന്പുകളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമേത്? ",
    "answerText": " ഓഫിയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60423,
    "questionText": " മൂർഖന്റെ വിഷം ബാധിക്കുന്നത് ശരീരത്തിന്റെ ഏത് ഭാഗത്താണ്? ",
    "answerText": " കേന്ദ്രനാഡീവ്യൂഹത്തെ "
  },
  {
    "questionNum": 60424,
    "questionText": " തവളയുടെ ഹൃദയത്തിന് എത്ര അറകളുണ്ട്? ",
    "answerText": 3
  },
  {
    "questionNum": 60425,
    "questionText": " ഒഡീഷ തീരത്ത് മുട്ടയിടാനെത്തുന്ന കടലാമകൾ ഏത് വിഭാഗത്തിലുള്ളവയാണ്? ",
    "answerText": " ഒലീവ് റിഡ്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 60426,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് കൊളാവി കടപ്പുറത്ത് കടലാമകളെ സംരക്ഷിക്കാൻ രൂപം കൊടുത്ത സംഘടനയേത്? ",
    "answerText": " തീരം "
  },
  {
    "questionNum": 60427,
    "questionText": " ഓർണിത്തോളജി എന്തിനെകുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ്? ",
    "answerText": " പക്ഷികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60428,
    "questionText": " കഴുകന്മാരുടെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യമേത്? ",
    "answerText": " അൽബേനിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60429,
    "questionText": " മുൻപോട്ടും പിറകോട്ടും പറക്കാൻ കഴിവുള്ള പക്ഷിയേത്? ",
    "answerText": " ഹമ്മിംഗ് ബേർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60430,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പക്ഷികൾ എന്ന ഗ്രന്ഥം രചിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ഇന്ദുചൂഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60431,
    "questionText": " മൃതദേഹം കഴുകന്മാർക്ക് ഭക്ഷണമായി നൽകുന്ന മതവിഭാഗമേത്? ",
    "answerText": " പാഴ്സികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60432,
    "questionText": " പക്ഷിപാതാളം ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " വയാനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60433,
    "questionText": " മുന്പെ പറക്കുന്ന പക്ഷികൾ എന്ന കൃതി എഴുതിയത് ആര്? ",
    "answerText": " സി. രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60434,
    "questionText": " ജഡായുപാറ ഏതു ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60435,
    "questionText": " ഞണ്ടിന് എത്ര കാലുകളുണ്ട്? ",
    "answerText": 10
  },
  {
    "questionNum": 60436,
    "questionText": " ഭീകരമത്സ്യം എന്നറിയപ്പെടുന്ന മത്സ്യമേത്? ",
    "answerText": " പിരാന "
  },
  {
    "questionNum": 60437,
    "questionText": " മത്സ്യങ്ങളെ കുറിച്ചുള്ള പഠനം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇക്തിയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60438,
    "questionText": " മത്സ്യങ്ങളുടെ ഹൃദയത്തിന് എത്രഅറകളുണ്ട്? ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 60439,
    "questionText": " ഒട്ടകപക്ഷിയുടെ കാലിലെ വിരലുകളുടെ എണ്ണമെത്ര? ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 60440,
    "questionText": " ഫെലിസ് ഡൊമസ്റ്റിക്ക എന്നത് ഏത് ജീവിയുടെ ശാസ്ത്രീയനാമമാണ്? ",
    "answerText": " പൂച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 60441,
    "questionText": " പ്രോജക്ട് ടൈഗർ ആരംഭിച്ച വർഷമേത്? ",
    "answerText": 1973
  },
  {
    "questionNum": 60442,
    "questionText": " കാർബൺ കോപ്പി എന്നത് ക്ളോണിംഗിലൂടെ സൃഷ്ടിക്കപ്പെട്ട ഏത് മൃഗമാണ്? ",
    "answerText": " പൂച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 60443,
    "questionText": " ലോക ജന്തുദിനമായി ആചരിക്കുന്നത് എന്ന്? ",
    "answerText": " ജൂലായ് 6 "
  },
  {
    "questionNum": 60444,
    "questionText": " ടൈഗർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്രിക്കറ്റ് താരം? ",
    "answerText": " മൻസൂർ അലിഖാൻ പട്ടൗഡി "
  },
  {
    "questionNum": 60445,
    "questionText": " മനുഷ്യൻ ആദ്യമായി ഇണക്കി വളർത്തിയ മൃഗമേത്? ",
    "answerText": " നായ "
  },
  {
    "questionNum": 60446,
    "questionText": " ഏറ്റവും പ്രോട്ടീൻ കൂടിയ പാൽ ഏതു മൃഗത്തിന്റേതാണ്? ",
    "answerText": " മുയൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60447,
    "questionText": " ജന്തുക്കൾ മൂലമുള്ള പരാഗണം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സൂഫിലി "
  },
  {
    "questionNum": 60448,
    "questionText": " ക്ളോണിംഗിലൂടെ സൃഷ്ടിക്കപ്പെട്ടആദ്യത്തെ നായ ഏത്? ",
    "answerText": " സ്നപ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 60449,
    "questionText": " പാൻതിറ ലിയോ എന്നത് ഏത് മൃഗത്തിന്റെ ശാസ്ത്രീയനാമമാണ്? ",
    "answerText": " സിംഹം "
  },
  {
    "questionNum": 60450,
    "questionText": " ആൺ കടുവയ്ക്ക് പെൺസിംഹത്തിലുണ്ടാവുന്ന കുട്ടിയാണ്? ",
    "answerText": " ടൈഗൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60451,
    "questionText": " ദിനോസർ എന്ന പദം ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " റിച്ചാർഡ് ഓവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60452,
    "questionText": " പിരാന മത്സ്യങ്ങളെ കാണുന്ന നദിയേത്? ",
    "answerText": " ആമസോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60453,
    "questionText": " കാക്ക ദേശീയ പക്ഷിയായിട്ടുള്ള രാജ്യമേത്? ",
    "answerText": " ഭൂട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60454,
    "questionText": " പന്നിപ്പനി ആദ്യമായി റിപ്പോർട്ട് ചെയ്തത് ഏത് രാജ്യത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " മെക്സിക്കോ "
  },
  {
    "questionNum": 60455,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ചിറകുള്ള പക്ഷിയേത്? ",
    "answerText": " ആൽബട്രോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60456,
    "questionText": " ലോകപക്ഷി നിരീക്ഷണ ദിനം എന്ന്? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 9 "
  },
  {
    "questionNum": 60457,
    "questionText": " പോപ്പ് ഒഫ് ഇന്ത്യൻ ഓർണിത്തോളജി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര്? ",
    "answerText": " എ.ഒ.ഹ്യൂം "
  },
  {
    "questionNum": 60458,
    "questionText": " ബ്യൂസിഫാലസ് എന്ന കുതിര ആരുടേതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 60459,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പിറ്റ്സ്ബർഗ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജംഷഡ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60460,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സ്വതന്ത്രമാകുമ്പോൾ ബ്രിട്ടീഷ് രാജാവായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ജോർജ് ആറാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60461,
    "questionText": " ലോക് സഭയിൽ അവിശ്വാസപ്രമേയം അവതരിപ്പിക്കാൻ എത്ര അംഗങ്ങളുടെ പിന്തുണ വേണം? ",
    "answerText": 50
  },
  {
    "questionNum": 60462,
    "questionText": " സുവർണ നഗരകവാടം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സാൻഫ്രാൻസിസ്കോ "
  },
  {
    "questionNum": 60463,
    "questionText": " അയ്യനടികൾ തിരുവടികൾ തരിസാപ്പള്ളി ചെപ്പേട് എഴുതിക്കൊടുത്ത വർഷം? ",
    "answerText": " എ.ഡി 849 "
  },
  {
    "questionNum": 60464,
    "questionText": " രക്തചംക്രമണം കണ്ടുപിടച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " വില്യം ഹാർവി "
  },
  {
    "questionNum": 60465,
    "questionText": " മറാത്ത വംശമായ സിന്ധ്യ എവിടെയാണ് ഭരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഗ്വാളിയോർ "
  },
  {
    "questionNum": 60466,
    "questionText": " മയ്യഴിയിൽ ഫ്രഞ്ചുകാർ താവളമുറപ്പിച്ചത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1725 "
  },
  {
    "questionNum": 60467,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പ്രഥമ വനിതാ സർവകലാശാല സ്ഥാപിച്ച ഭാരതരത്നം ജേതാവ്? ",
    "answerText": " ഡി.കെ. കാർവേ "
  },
  {
    "questionNum": 60468,
    "questionText": " രക്തത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " ഹീമറ്റോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60469,
    "questionText": " ഇടുക്കി ജില്ലയിൽ ഇന്തോ-സ്വിസ് പ്രോജക്ട് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മാട്ടുപ്പെട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 60470,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശിനു പുറത്തു ജനിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " മൊറാർജി ദേശായി "
  },
  {
    "questionNum": 60471,
    "questionText": " അയ്യങ്കാളിയെ പുലയ രാജാവ് എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 60472,
    "questionText": " അറബിക്കടലിന്റെ മറ്റൊരു പേര്? ",
    "answerText": " ലക്ഷദ്വീപ് കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60473,
    "questionText": " മരതകദ്വീപ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " അയർലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60474,
    "questionText": " രക്തസമ്മർദ്ദം കുറഞ്ഞ അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ഹൈപ്പോടെൻഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60475,
    "questionText": " രക്തസംചരണം (ബ്ളഡ് ട്രാൻസ്ഫ്യൂഷൻ) കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജീൻ ബാപ്റ്റിസ്റ്റ ഡെനിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60476,
    "questionText": " 1937-ൽ ഇന്ത്യയിൽ നിന്നുവേർപിരിഞ്ഞ ഭൂവിഭാഗം? ",
    "answerText": " ബർമ (മ്യാൻമർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60477,
    "questionText": " അണ്ണാ ദ്രാവിഡ മുന്നേറ്റ കഴകത്തിന്റെ ചിഹ്നം? ",
    "answerText": " രണ്ടില "
  },
  {
    "questionNum": 60478,
    "questionText": " മദ്രാസ് (ചെന്നൈ) നഗരത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസിസ് ഡേ "
  },
  {
    "questionNum": 60479,
    "questionText": " അണുബോംബാക്രമണത്തിനു വിധേയമായ ആദ്യ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60480,
    "questionText": " വേളി ടൂറിസ്റ്റ് വില്ലേജ് ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60481,
    "questionText": " വോൾഗ നദി ഒഴുകുന്ന ഭൂഖണ്ഡം? ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60482,
    "questionText": " ആദ്യമായി ദ്രോണാചാര്യ അവാർഡ് നേടിയത്? ",
    "answerText": " ഒ.എം. നമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60483,
    "questionText": " ബംഗാളിൽ ശാശ്വത ഭൂനികുതി വ്യവസ്ഥ നടപ്പാക്കിയത്? ",
    "answerText": " കോൺവാലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60484,
    "questionText": " 1940-ൽ ആൽബർട്ട് ഐൻസ്റ്റൈൻ ഏതു രാജ്യത്തെ പൗരത്വമാണ് സ്വീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " യു.എസ്.എ "
  },
  {
    "questionNum": 60485,
    "questionText": " മദ്രാസ് റബർ ഫാക്ടറി എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " വടവാതൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60486,
    "questionText": " അണുസംഖ്യ 100 ആയ മൂലകം? ",
    "answerText": " ഫെർമിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60487,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന് ആ പേര് നിർദ്ദേശിച്ചത്? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 60488,
    "questionText": " അശോകന്റെ സാമ്രാജ്യത്തിൽ കാന്തഹാർ പ്രദേശത്തെ ശിലാശാസനങ്ങളിൽ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന ഭാഷ? ",
    "answerText": " അരാമയിക് "
  },
  {
    "questionNum": 60489,
    "questionText": " ഇസ്ളാമബാദിനു മുമ്പ് പാകിസ്ഥാന്റെ തലസ്ഥാനമായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " റാവൽപിണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 60490,
    "questionText": " രാജീവ്ഗാന്ധി ഖേൽ രത്ന അവാർഡിനർഹയായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " കർണം മല്ലേശ്വരി "
  },
  {
    "questionNum": 60491,
    "questionText": " മൂന്നാറിൽ സംഗമിക്കുന്ന നദികൾ? ",
    "answerText": " മുതിരപ്പുഴ, നല്ലതണ്ണി, കുണ്ടള "
  },
  {
    "questionNum": 60492,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ കൃത്രിമമായി നിർമ്മിക്കപ്പെട്ട ട്രാൻസ്-യുറാനിക് മൂലകം? ",
    "answerText": " നെപ്റ്റ്യൂണിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60493,
    "questionText": " മണ്ടേല തടവനുഭവിച്ചതെവിടെ? ",
    "answerText": " റോബൻ ഐലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60494,
    "questionText": " അശോകനെ ഏറ്റവും മഹാനായ രാജാവെന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " എച്ച്.ജി. വെൽസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60495,
    "questionText": " മൂന്നാം പാനിപ്പട്ട് യുദ്ധത്തിൽ മറാത്ത സൈന്യത്തിന്റെ തലവൻ? ",
    "answerText": " സദാശിവറാവു "
  },
  {
    "questionNum": 60496,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെത്തിയ ആദ്യത്തെ യൂറോപ്യൻ ആക്രമണകാരി? ",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 60497,
    "questionText": " മൂത്രത്തിന്റെ മഞ്ഞ നിറത്തിനുകാരണം? ",
    "answerText": " യൂറോക്രോം "
  },
  {
    "questionNum": 60498,
    "questionText": " മദ്രാസ് സംസ്ഥാനത്തിന്റെ പേര് തമിഴ്നാട് എന്നാക്കി മാറ്റിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1969
  },
  {
    "questionNum": 60499,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ രണ്ടാമത്തെ കൃത്രിമോപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ഭാസ്കര-രണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60500,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പക്ഷികൾ എന്ന പുസ്തകം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.കെ.നീലകണ്ഠൻ (ഇന്ദുചൂഢൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 60501,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏത് അയൽരാജ്യത്താണ് ദിവേഗി ഭാഷ സംസാരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " മാലിദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 60502,
    "questionText": " മഡോണ എന്ന പെയിന്റിംഗ് വരച്ചത്? ",
    "answerText": " റാഫേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60503,
    "questionText": " മൊബൈൽ ഫോൺ ബാറ്ററിയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " ലിഥിയം, അയോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60504,
    "questionText": " ഒരു ടോർച്ച് ബാറ്ററിയിൽ സംഭവിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " രാസോർജ്ജം വൈദ്യുതോർജ്ജമായി മാറുന്നു "
  },
  {
    "questionNum": 60505,
    "questionText": " അണക്കെട്ടിൽ കെട്ടി നിറുത്തപ്പെട്ട ജലത്തിനുള്ളത്? ",
    "answerText": " സ്ഥിതികോർജ്ജം "
  },
  {
    "questionNum": 60506,
    "questionText": " ജലത്തിന്റെയോ ആവിയുടെയോ സംസർഗ ഫലമായി മാറ്റമുണ്ടാകുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60507,
    "questionText": " ക്ളാവിന്റെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ബേസിക് കോപ്പർ കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60508,
    "questionText": " ആൽക്കലി ലോഹങ്ങൾക്ക് ഉദാഹരണം? ",
    "answerText": " സോഡിയം, പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 60509,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ലോഹങ്ങൾക്ക് ഉദാഹരണം? ",
    "answerText": " സ്വർണ്ണം, വെള്ളി, പ്ളാറ്റിനം "
  },
  {
    "questionNum": 60510,
    "questionText": " അക്വാറിജിയയിൽ ലയിക്കാത്ത ഏക ലോഹം? ",
    "answerText": " വെള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 60511,
    "questionText": " വൈദ്യുത പ്രതിരോധം ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ലോഹം? ",
    "answerText": " വെള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 60512,
    "questionText": " ബേസിക സ്വഭാവമുള്ള വാതകം? ",
    "answerText": " അമോണിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60513,
    "questionText": " സിഗരറ്റ് ലൈറ്ററുകളിൽ നിറയ്ക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ബ്യൂട്ടേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60514,
    "questionText": " ബയോഗ്യാസ് / ഗോബർ ഗ്യാസിലെ പ്രധാന ഘടകവാതകം? ",
    "answerText": " മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60515,
    "questionText": " ക്ളോറോഫോമിന്റെ നിർമ്മാണത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60516,
    "questionText": " പഞ്ചസാര, ആൽക്കഹോൾ, കൊഴുപ്പ് എന്നിവയിലെ ഘടക മൂലകങ്ങൾ? ",
    "answerText": " കാർബൺ, ഹൈഡ്രജൻ, ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60517,
    "questionText": " അമോണിയയിലെ ഘടക മൂലകങ്ങൾ? ",
    "answerText": " നൈട്രജൻ, ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60518,
    "questionText": " റബ്ബർ ഖരീഭവിപ്പിക്കുവാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഫോർമിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60519,
    "questionText": " ഉറുമ്പ് കടിക്കുമ്പോൾ വേദനയ്ക്ക് കാരണമാകുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫോർമിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60520,
    "questionText": " എല്ലാ ആസിഡുകളിലും പൊതുഘടകമായ മൂലകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60521,
    "questionText": " ഭൂവൽക്കത്തിൽ ധാരാളമുള്ള മൂലകം ഏത്? ",
    "answerText": " ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60522,
    "questionText": " ജീവ നിർമ്മാണത്തിന് ആധാരമായ മൂലകം? ",
    "answerText": " കാർബൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60523,
    "questionText": " ഭൂവൽക്കത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " അലൂമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60524,
    "questionText": " ശരീരത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 60525,
    "questionText": " സോപ്പു നിർമ്മാണത്തിന് വ്യാപകമായി ഉപയോഗിക്കുന്ന ആൽക്കലി? ",
    "answerText": " സോഡിയം ഹൈഡ്രോക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60526,
    "questionText": " ചിലി സാൾട്ട് പീറ്റർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " സോഡിയം നൈട്രേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60527,
    "questionText": " നീറ്റു കക്കയുടെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60528,
    "questionText": " കാർബൺ ഡൈ ഓക്സൈഡ് വാതകം ജലത്തിൽ ലയിച്ചു ചേരുമ്പോൾ ലഭിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " കാർബോണിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60529,
    "questionText": " മാർബിൾ, പവിഴപ്പുറ്റ്, മുട്ടത്തോട് എന്നിവ രാസപരമായി എന്താണ്? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60530,
    "questionText": " പ്രതിമകളുടെ നിർമ്മാണത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന പ്ളാസ്റ്റർ ഒഫ് പാരീസിന്റെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം സൾഫേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60531,
    "questionText": " ഇരുമ്പിന്റെ ലോഹനാശനം തടയാനുപയോഗിക്കുന്ന മാർഗമാണ്? ",
    "answerText": " ഗാൽവനൈസേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60532,
    "questionText": " ഒരു ആസിഡും ബേസും പ്രവർത്തിച്ച് ജലവും ലവണവുമുണ്ടാകുന്ന പ്രക്രിയയാണ്? ",
    "answerText": " ന്യൂട്രലൈസേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60533,
    "questionText": " കടൽ ജലത്തിൽ നിന്ന് ഉപ്പ് നിർമ്മിക്കാനുള്ള മാർഗ്ഗം? ",
    "answerText": " ബാഷ്പീകരണം "
  },
  {
    "questionNum": 60534,
    "questionText": " പെട്രോളിയത്തിൽ നിന്ന് പെട്രോളിയം ഉല്പന്നങ്ങൾ വേർതിരിക്കുന്ന മാർഗ്ഗം? ",
    "answerText": " അംശിക സ്വേദനം "
  },
  {
    "questionNum": 60535,
    "questionText": " യുറേനിയത്തിന്റെ അയിര്? ",
    "answerText": " പിച്ച്ബ്ളെൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60536,
    "questionText": " തോറിയത്തിന്റെ അയിര്? ",
    "answerText": " മോണോസൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60537,
    "questionText": " ഗാലപ്പഗോസ് ദ്വീപ് ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ നിയന്ത്രണത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ഇക്വഡോർ "
  },
  {
    "questionNum": 60538,
    "questionText": " വംശനാശ ഭീഷണി നേരിടുന്ന ജീവികളെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഐ.യു.സി.എൻ. പുറത്തിറക്കുന്ന പുസ്തകം? ",
    "answerText": " റെഡ് ഡാറ്റാ ബുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60539,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ദ്വീപായ ഗ്രീൻലാൻഡ് ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ഭാഗമാണ്? ",
    "answerText": " ഡെന്മാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60540,
    "questionText": " സൂയസ് കനാലിന്റെ അവകാശം 1956 മുതൽ നേടിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഈജിപ്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60541,
    "questionText": " അണുസിദ്ധാന്തത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " ജോൺ ഡാൾട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60542,
    "questionText": " പാരമ്പര്യ സ്വഭാവത്തിന്റെ അടിസ്ഥാന ഘടകങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ജീനുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60543,
    "questionText": " പാരമ്പര്യ രോഗങ്ങൾക്ക് ഉദാഹരണം? ",
    "answerText": " ഹീമോഫീലിയ, വർണ്ണാന്ധത. "
  },
  {
    "questionNum": 60544,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് മലബാർ നിലവിൽ വന്നത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1793 "
  },
  {
    "questionNum": 60545,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഉപ്പു സത്യാഗ്രഹത്തിന്റെ (1930) പ്രധാന വേദിയായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " പയ്യന്നൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60546,
    "questionText": " ശ്രീശങ്കര സംസ്കൃത സർവകലാശാലയുടെ ആദ്യ വൈസ് ചാൻസലർ? ",
    "answerText": " ആർ. രാമചന്ദ്രൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 60547,
    "questionText": " തകഴിയുടെ ഏത് നോവലാണ് ആദ്യമായി ചലച്ചിത്രമായത്? ",
    "answerText": " രണ്ടിടങ്ങഴി "
  },
  {
    "questionNum": 60548,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏതു വർഷം നടന്ന തിരഞ്ഞെടുപ്പിലാണ് ഒരു കക്ഷിക്കും വ്യക്തമായ ഭൂരിപക്ഷം ലഭിക്കാത്തതിനാൽ നിയമസഭ രൂപീകരിക്കാൻ കഴിയാതെ പോയത്? ",
    "answerText": 1965
  },
  {
    "questionNum": 60549,
    "questionText": " 1904ൽ പ്രസിദ്ധീകരണമാരംഭിച്ച വിവേകോദയത്തിന്റെ ആദ്യ ഔദ്യോഗിക എഡിറ്റർ ആയിരുന്നത്? ",
    "answerText": " എം. ഗോവിന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60550,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഏറ്റവും തെക്കേയറ്റത്തെ നദി? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60551,
    "questionText": " ബാലാമണിയമ്മയ്ക്ക് കേന്ദ്ര സാഹിത്യ അക്കാഡമി അവാർഡ് നേടിക്കൊടുത്ത കൃതി? ",
    "answerText": " മുത്തശ്ശി "
  },
  {
    "questionNum": 60552,
    "questionText": " കോട്ടയം ജില്ലയിലെ പ്രശസ്തമായ പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " കുമരകം "
  },
  {
    "questionNum": 60553,
    "questionText": " ബാലചന്ദ്രമേനോനെ ഭരത് അവാർഡിനർഹനാക്കിയ ചിത്രം? ",
    "answerText": " സമാന്തരങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60554,
    "questionText": " 1934ൽ ഏതു സ്ഥലത്തുവച്ചാണ് കൗമുദി എന്ന പെൺകുട്ടി തന്റെ ആഭരണങ്ങൾ ഗാന്ധിജിക്കു നൽകിയത്? ",
    "answerText": " വടകര "
  },
  {
    "questionNum": 60555,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം അന്താരാഷ്ട്ര ബഹുമതികൾ നേടിയ ഇന്ത്യൻ സിനിമ? ",
    "answerText": " പിറവി "
  },
  {
    "questionNum": 60556,
    "questionText": " 1949 ജൂലായ് ഒന്നിന് തിരു-കൊച്ചി സംയോജനം നടക്കുമ്പോൾ കൊച്ചിയിൽ പ്രധാനമന്ത്രിയായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇക്കണ്ടവാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 60557,
    "questionText": " യുഗപുരുഷൻ എന്ന സിനിമ ആരുടെ ജീവിതം ആസ്പദമാക്കിയാണ്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 60558,
    "questionText": " അട്ടപ്പാടിയിൽക്കൂടി ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ശിരുവാണി "
  },
  {
    "questionNum": 60559,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ നിയമ സർവകലാശാല? ",
    "answerText": " നുയാൽസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60560,
    "questionText": " അപ്പുക്കിളി എന്ന കഥാപാത്രം ഏത് നോവലിലാണ്? ",
    "answerText": " ഖസാക്കിന്റെ ഇതിഹാസം "
  },
  {
    "questionNum": 60561,
    "questionText": " മലബാർ കലാപത്തിനുശേഷം ലഹളക്കാർ ഭരണാധികാരിയായി വാഴിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആലി മുസലിയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60562,
    "questionText": " മലബാർ കലാപം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1921
  },
  {
    "questionNum": 60563,
    "questionText": " പ്രവാസികളുടെ ജീവിതം ആസ്പദമാക്കി ബന്യാമിൻ രചിച്ച കൃതി? ",
    "answerText": " ആടുജീവിതം "
  },
  {
    "questionNum": 60564,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ മയ്യഴി ഏത് വിദേശ കമ്പനിയുടെ അനിനിവേശ പ്രദേശമായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഫ്രഞ്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 60565,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മന്ത്രിസഭയിലെ റവന്യു എക്സൈസ് മന്ത്രി? ",
    "answerText": " കെ.ആർ. ഗൗരിഅമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60566,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പ്രഥമ കമ്മ്യൂണിസ്റ്റ് എം.എൽ.എ? ",
    "answerText": " ഇ. ഗോപാലകൃഷ്ണ മോനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60567,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർ മയ്യഴി കൈവശപ്പെടുത്തിയത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1779 "
  },
  {
    "questionNum": 60568,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർ പാലിയത്തച്ചനെ കൊച്ചിയിൽ നിന്ന് നാടുകടത്തിയത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1809 "
  },
  {
    "questionNum": 60569,
    "questionText": " സ്വാതന്ത്ര്യസമര ചരിത്രം അടിസ്ഥാനമാക്കി നിർമ്മിച്ച മോഹൻലാൽ ചിത്രം? ",
    "answerText": " കാലാപാനി "
  },
  {
    "questionNum": 60570,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഹൃദയമാറ്റ ശസ്ത്രക്രിയയ്ക്കു നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " ജോസ് ചാക്കോ പെരിയപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 60571,
    "questionText": " മലയാളം ഏതു ഭാഷാ ഗോത്രത്തിൽപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " ദ്രാവിഡം "
  },
  {
    "questionNum": 60572,
    "questionText": " മലയാള ഭാഷയിലുണ്ടായ ആദ്യത്തെ ഗദ്യ കൃതി? ",
    "answerText": " ഭാഷാ കൗടലീയം "
  },
  {
    "questionNum": 60573,
    "questionText": " മലയാളത്തിന്റെ ആദികവി എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ചീരാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60574,
    "questionText": " മഗ്സസേ അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ പൗരനായ മലയാളി? ",
    "answerText": " വർഗീസ് കുര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60575,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ലക്ഷണമൊത്ത നോവലായ ഇന്ദുലേഖ ഒ. ചന്തുമേനോൻ പ്രസിദ്ധപ്പെടുത്തിയത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1889 "
  },
  {
    "questionNum": 60576,
    "questionText": " അറബി വ്യാപാരി സുലൈമാന്റെ കേരള സന്ദർശനം ഏതു വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 851 "
  },
  {
    "questionNum": 60577,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ മഹാകാവ്യം? ",
    "answerText": " കേശവീയം (കെ.സി. കേശവപിള്ളയുടെ) "
  },
  {
    "questionNum": 60578,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിലെ ഭീമന്റെ വിചാരങ്ങൾ അവതരിപ്പിക്കുന്ന എം.ടി.യുടെ കൃതി? ",
    "answerText": " രണ്ടാമൂഴം "
  },
  {
    "questionNum": 60579,
    "questionText": " അഹാർഡ്സ് ഏതു പ്രദേശത്തിന്റെ വികസനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദ്ധതിയാണ്? ",
    "answerText": " അട്ടപ്പാടി "
  },
  {
    "questionNum": 60580,
    "questionText": " മാനവേദൻ എന്ന സാമൂതിരി രാജാവ് രൂപം നൽകിയ കലാരൂപം? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണനാട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 60581,
    "questionText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ ഡച്ചുകാരെ തോൽപ്പിച്ച യുദ്ധം? ",
    "answerText": " കുളച്ചൽ (1741) "
  },
  {
    "questionNum": 60582,
    "questionText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ അന്തരിച്ചത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1758 "
  },
  {
    "questionNum": 60583,
    "questionText": " മാർക്കോ പോളോ കേരളത്തിലെത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1292
  },
  {
    "questionNum": 60584,
    "questionText": " അശോക ചക്രവർത്തി ഏത് രാജവംശത്തിലെ അംഗമാണ്? ",
    "answerText": " മൗര്യ രാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 60585,
    "questionText": " നാളന്ദ സർവകലാശാലയുടെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " കുമാര ഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60586,
    "questionText": " മൃച്ഛകടികത്തിന്റെ കർത്താവാര്? ",
    "answerText": " ശുദ്രകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60587,
    "questionText": " നന്ദരാജവംശ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " മഹാപത്മ നന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60588,
    "questionText": " നന്ദരാജവംശത്തിലെ അവസാന ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ധനനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60589,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ അന്തരിച്ചത് ഏത് വർഷമാണ്? ",
    "answerText": " ബി.സി. 323 "
  },
  {
    "questionNum": 60590,
    "questionText": " അശോക ചക്രവർത്തിയുടെ കലിംഗയുദ്ധം നടന്ന വർഷം ഏത്? ",
    "answerText": " ബി.സി. 261 "
  },
  {
    "questionNum": 60591,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സന്ദർശിച്ച ആദ്യ ചൈനീസ് സഞ്ചാരി? ",
    "answerText": " ഫാഹിയാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60592,
    "questionText": " അവസാന നന്ദരാജാവായ ധനനന്ദനെ പരാജയപ്പെടുത്തി മൗര്യ സാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60593,
    "questionText": " സംഘകാലകൃതിയായ തൊൽകാപ്പിയത്തിൽ പ്രതിപാദിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തമിഴ് വ്യാകരണം "
  },
  {
    "questionNum": 60594,
    "questionText": " ഗംഗൈ കൊണ്ട ചോളൻ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്ന ചോള രാജാവ്? ",
    "answerText": " രാജേന്ദ്ര ചോളൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60595,
    "questionText": " ചിലപ്പതികാരത്തിന്റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " ഇളങ്കോവടികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60596,
    "questionText": " എല്ലോറയിലെ കൈലാസനാഥ ക്ഷേത്രം പണിത രാഷ്ട്രകൂട ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണ "
  },
  {
    "questionNum": 60597,
    "questionText": " മഹാബലിപുരം ക്ഷേത്രം പണിത പല്ലവ രാജാവ്? ",
    "answerText": " നരസിംഹ വർമ്മൻ l "
  },
  {
    "questionNum": 60598,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് വിതാസ്ക എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ഝലം "
  },
  {
    "questionNum": 60599,
    "questionText": " എലിഫന്റായിലെ പ്രസിദ്ധമായ ഗുഹാക്ഷേത്രങ്ങൾ നിർമ്മിച്ചത് ആരുടെ കാലത്താണ്? ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രകൂടർ "
  },
  {
    "questionNum": 60600,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ തലസ്ഥാനനഗരി? ",
    "answerText": " ഉജ്ജയിനി "
  },
  {
    "questionNum": 60601,
    "questionText": " സംഘസാഹിത്യത്തിന്റെ രക്ഷാധികാരികളായി നിലകൊണ്ടിരുന്ന രാജവംശം? ",
    "answerText": " പാണ്ഡ്യരാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 60602,
    "questionText": " പാണ്ഡ്യ രാജ്യത്തെ മുത്തുവിളയുന്ന നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " മെഗസ്തനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60603,
    "questionText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി ഒഫ് ബംഗാൾ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " വില്യം ജോൺസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60604,
    "questionText": " ജാതക കഥകളിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്നത് ആരുടെ ജീവിത ചരിത്രമാണ്? ",
    "answerText": " ബുദ്ധന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 60605,
    "questionText": " ബുദ്ധ സാഹിത്യകഥകളിലെ പ്രതിനായക കഥാപാത്രമാണ്? ",
    "answerText": " ദേവദത്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60606,
    "questionText": " 1956 ഒക്ടോബർ 14 ന് രണ്ടുലക്ഷത്തോളം അനുയായികളുമായി ബുദ്ധമതം സ്വീകരിച്ച നേതാവ്? ",
    "answerText": " ഡോ. ബി.ആർ. അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60607,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യന്റെ സദസിലുണ്ടായിരുന്ന ഗ്രീക്ക് അംബാസിഡർ? ",
    "answerText": " മെഗസ്തനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60608,
    "questionText": " കൗടില്യന്റെ യഥാർത്ഥ പേര്? ",
    "answerText": " വിഷ്ണുഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60609,
    "questionText": " ഇന്ത്യാചരിത്രത്തിലാദ്യമായി വൻതോതിൽ വെള്ളിനാണയങ്ങൾ പുറത്തിറക്കിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60610,
    "questionText": " പ്രജകളുടെ എണ്ണം തിട്ടപ്പെടുത്തുന്നതിന് പ്രത്യേകമായി സെൻസസ് ഡിപ്പാർട്ട്മെന്റ് ആരംഭിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60611,
    "questionText": " പൗരാണിക ഭാരതത്തിൽ രണ്ടാം അശോകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60612,
    "questionText": " ഇന്ത്യയ്ക്ക് വെളിയിൽ തലസ്ഥാനമുണ്ടായിരുന്നത് ഏത് ചക്രവർത്തിക്കാണ്? ",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60613,
    "questionText": " കുശാന രാജവംശത്തിലെ പ്രസിദ്ധനായ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60614,
    "questionText": " കനിഷ്കന്റെ സദസിലുണ്ടായിരുന്ന പ്രസിദ്ധ ആയുർവേദ ഭിഷഗ്വരർ? ",
    "answerText": " ചരകൻ, സുശ്രുതൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60615,
    "questionText": " സിദ്ധബുദ്ധമത പണ്ഡിതരായ നാഗാർജുനൻ, അശ്വഘോഷൻ എന്നിവർ അലങ്കരിച്ചിരുന്നത് ഏത് ചക്രവർത്തിയുടെ സദസിനെയാണ്? ",
    "answerText": " കനിഷ്കന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 60616,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ രൂപം ആദ്യമായി പതിപ്പിച്ച് സ്വർണനാണയമിറക്കിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60617,
    "questionText": " ആദ്യമായി ഇന്ത്യയിൽ സ്വർണനാണയങ്ങൾ പുറത്തിറക്കിയ രാജവംശം? ",
    "answerText": " കുശാന രാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 60618,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ ഒന്നാമത്തെ തീർഥങ്കരൻ? ",
    "answerText": " ഋഷഭ "
  },
  {
    "questionNum": 60619,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ അവസാനത്തെ തീർഥങ്കരൻ? ",
    "answerText": " മഹാവീരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60620,
    "questionText": " ജൈനവിശ്വാസികളുടെ ആരാധനാകേന്ദ്രമാണ്? ",
    "answerText": " ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 60621,
    "questionText": " അഷ്ടാംഗ മാർഗങ്ങൾ ഏത് മതത്തിന്റെ അടിസ്ഥാന പ്രമാണങ്ങളാണ്? ",
    "answerText": " ബുദ്ധമതം "
  },
  {
    "questionNum": 60622,
    "questionText": " ഏഷ്യയുടെ പ്രകാശം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ശ്രീബുദ്ധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60623,
    "questionText": " ബുദ്ധമത ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ത്രിപീടിക "
  },
  {
    "questionNum": 60624,
    "questionText": " ബുദ്ധമത വിശ്വാസികളുടെ ആരാധനാലയം? ",
    "answerText": " പഗോഡ "
  },
  {
    "questionNum": 60625,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ പല്ല് ആരാധിക്കുന്ന ദന്തക്ഷേത്രം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കാൻഡി (ശ്രീലങ്ക) "
  },
  {
    "questionNum": 60626,
    "questionText": " ബുദ്ധമത വളർച്ചയ്ക്ക് വളരെയധികം പ്രോത്സാഹനം നൽകിയ ഭരണാധികാരികൾ? ",
    "answerText": " അശോകൻ, കനിഷ്കൻ, ഹർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60627,
    "questionText": " നവരത്നങ്ങൾ ജീവിച്ചിരുന്നത് ഏത് രാജവംശത്തിന്റെ കാലഘട്ടത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ഗുപ്ത രാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 60628,
    "questionText": " ഗുപ്ത രാജവംശത്തിന്റെ യഥാർത്ഥ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ശ്രീഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60629,
    "questionText": " ഗുപ്ത സാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടത് ഏത് നൂറ്റാണ്ടിലാണ്? ",
    "answerText": " നാലാം നൂറ്റാണ്ട് (എ.ഡി. 320) "
  },
  {
    "questionNum": 60630,
    "questionText": " കവിരാജ എന്ന വിശേഷണമുണ്ടായിരുന്ന ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60631,
    "questionText": " ഗുപ്ത ഭരണകാലത്ത് സ്ഥാപിച്ച മെഹ്റൗളി ശാസനം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 60632,
    "questionText": " ഏറ്റവും വിരളമായ രക്തഗ്രൂപ്പ്? ",
    "answerText": " എബി ഗ്രൂപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60633,
    "questionText": " കോൺഗ്രസിന്റെ പ്രഥമ സമ്മേളനത്തിൽ ആദ്യമായി പ്രസംഗിച്ചത്? ",
    "answerText": " എ.ഒ. ഹ്യൂം "
  },
  {
    "questionNum": 60634,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി എ.ടി.എം സംവിധാനം നിലവിൽവന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " മുംബയ് "
  },
  {
    "questionNum": 60635,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര സ്പോർട്സ് മത്സരങ്ങളിൽ ഏതെങ്കിലും ഒരിനത്തിന് വ്യക്തിഗത ചാമ്പ്യനായ ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരൻ? ",
    "answerText": " വിൽസൺ ജോൺസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60636,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിൽ ഒരു ദിവസം ഉത്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന മൂത്രത്തിന്റെ അളവ്? ",
    "answerText": " 1.5 ലിറ്റർ മുതൽ 1.8 ലിറ്റർ വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 60637,
    "questionText": " മഗ്സസേ അവാർഡ് ജേതാക്കൾക്ക് സമർപ്പിക്കുന്ന തീയതി? ",
    "answerText": " ആഗസ്ത് 31 "
  },
  {
    "questionNum": 60638,
    "questionText": " ഏറ്റവും വിസ്തീർണംകൂടിയ ദക്ഷിണേന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60639,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയുടെ സ്പീക്കറായ ആദ്യത്തെ പി.എസ്.പി നേതാവ്? ",
    "answerText": " ഡി. ദാമോദരൻ പോറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 60640,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിലേക്ക് ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാവശ്യം മത്സരിച്ച വനിത? ",
    "answerText": " കെ.ആർ. ഗൗരിഅമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60641,
    "questionText": " ഏറ്റവും സാധാരണമായ കരൾ രോഗം? ",
    "answerText": " മഞ്ഞപ്പിത്തം "
  },
  {
    "questionNum": 60642,
    "questionText": " 1929 ലെ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം നടന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലാഹോർ "
  },
  {
    "questionNum": 60643,
    "questionText": " നെൽസൺ മണ്ഡേല ഭാരതരത്ന ബഹുമതിക്ക് അർഹനായ വർഷം? ",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 60644,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാവിക സേനയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 60645,
    "questionText": " പ്രയുക്ത ജന്തുശാസ്ത്രത്തിന്റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " കോൺറാഡ് ജസ്നർ "
  },
  {
    "questionNum": 60646,
    "questionText": " ഫ്രെഷ്ഫുഡ് വിറ്റാമിൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ സി "
  },
  {
    "questionNum": 60647,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ ഐക്യനാടുകൾക്ക് സ്റ്റാച്യൂ ഒഫ് ലിബർട്ടി സമ്മാനിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60648,
    "questionText": " ക്രിസ്തുവിനെ തൂക്കിലേറ്റിയ മലമുകൾ? ",
    "answerText": " ഗാഗുൽത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 60649,
    "questionText": " മെഹ്രോളി സ്തൂപത്തിൽ ഏതു ഗുപ്തരാജാവിനെക്കുറിച്ചാണ് വിവരിച്ചിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60650,
    "questionText": " അണുബോംബിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഓപ്പൻഹൈമർ "
  },
  {
    "questionNum": 60651,
    "questionText": " മുഗൾ സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം ഡൽഹിയിലേക്ക് മാറ്റിയത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60652,
    "questionText": " മണ്ഡൽ കമ്മിഷൻ റിപ്പോർട്ട് തയ്യാറാക്കിയത്? ",
    "answerText": " ബിന്ദേശ്വരി പ്രസാദ് മണ്ഡൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60653,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിൽ അംഗത്വമെടുത്ത ആദ്യത്തെ മലയാളി? ",
    "answerText": " ജി.പി. പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60654,
    "questionText": " ദിവസത്തിൽ നാലുതവണ വേലിയറ്റം സംഭവിക്കുന്ന ലോകത്തിലെ ഏക സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളണ്ടിലെ സതാംപ്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60655,
    "questionText": " ഇന്ത്യ തദ്ദേശീയമായി നിർമ്മിച്ച ആദ്യ ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ഇൻസാറ്റ് 2 എ "
  },
  {
    "questionNum": 60656,
    "questionText": " ക്ഷയരോഗത്തിനു കാരണമായ രോഗാണു? ",
    "answerText": " ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 60657,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സ്വാതന്ത്ര്യത്തിന്റെ സുവർണജൂബിലി ആഘോഷിച്ചപ്പോൾ പ്രസിഡന്റ്? ",
    "answerText": " കെ.ആർ. നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60658,
    "questionText": " ശ്രീലങ്ക ഏത് സമുദ്രത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ മഹാസമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 60659,
    "questionText": " ക്ഷീരോല്പന്നങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ആനന്ദ് ഏത് സംസ്ഥാനത്ത്? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 60660,
    "questionText": " ഭക്ഷണത്തിലടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ജലാംശം ആഗിരണം ചെയ്യുന്ന ദഹനേന്ദ്രിയ വ്യവസ്ഥയുടെ ഭാഗം? ",
    "answerText": " വൻകുടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60661,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക് റോമൻ നാവികനായ ഹിപ്പാലസ് കൊടുങ്ങല്ലൂരിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " എ.ഡി 45 "
  },
  {
    "questionNum": 60662,
    "questionText": " തരംഗദൈർഘ്യം കൂടുതലുള്ള നിറം? ",
    "answerText": " ചുവപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60663,
    "questionText": " ആത്മകഥയെഴുതിയ മുഗൾ ചക്രവർത്തിമാർ? ",
    "answerText": " ബാബറും ജഹാംഗീറും "
  },
  {
    "questionNum": 60664,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്പോൺസേർഡ് ചലച്ചിത്രം? ",
    "answerText": " മകൾക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60665,
    "questionText": " ദിഹാങ് എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 60666,
    "questionText": " എ.പി.ജെ. അബ്ദുൾ കലാം ഏത് സംസ്ഥാനക്കാരനാണ്? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60667,
    "questionText": " ദീനബന്ധു എന്ന അപരനാമത്തിലറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " സി.എഫ് ആൻഡ്രൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60668,
    "questionText": " വരയാടുകളുടെ സംരക്ഷണത്തിന് ഏർപ്പെടുത്തിയ ദേശീയോധ്യാനം? ",
    "answerText": " ഇരവികുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60669,
    "questionText": " ഓസ്കാറിന് ബദലായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്ന അവാർഡ്? ",
    "answerText": " ഇൻഡിപെൻഡന്റ് സ്പിരിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60670,
    "questionText": " വ്യാവസായിക വിപ്ളവം ആരംഭിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 60671,
    "questionText": " കറൻസി നോട്ടുകളിൽ റിസർവ് ബാങ്ക് ഗവർണറുടെ ഒപ്പ് എത്ര ഭാഷകളിലാണ് കാണപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 60672,
    "questionText": " സ്തെതസ്കോപ്പ് കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ലൈനെക് "
  },
  {
    "questionNum": 60673,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി നാഷണൽ ഫോറസ്റ്റ് അക്കാഡമി എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ഡെറാഡൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60674,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി ബാങ്കുകൾ ആദ്യമായി ദേശസാത്കരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1969
  },
  {
    "questionNum": 60675,
    "questionText": " ഹിറ്റ്ലറുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " മെയ്ൻ കാംഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 60676,
    "questionText": " ഗാരോ, ജയിൽഷ്യ, ഖാസി കുന്നുകൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " മേഘാലയ "
  },
  {
    "questionNum": 60677,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ മന്ത്രിയായിരിക്കെ വിവാഹിതയായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " കെ.ആർ. ഗൗരി അമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60678,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടന ഏത്രതരം പൗരത്വം വ്യവസ്ഥ ചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " ഒന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 60679,
    "questionText": " ഏത് രംഗത്തിലാണ് ഏറ്റവുമൊടുവിൽ മഗ്സാസേ അവാർഡ് ഏർപ്പെടുത്തിയത്? ",
    "answerText": " പുതുനേതൃത്വം "
  },
  {
    "questionNum": 60680,
    "questionText": " തമിഴ് നാട്ടിൽ ഓഫ്സെറ്റ് അച്ചടിക്ക് പ്രസിദ്ധമായ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ശിവകാശി "
  },
  {
    "questionNum": 60681,
    "questionText": " ഗ്രിഗർ മെൻഡലിന്റെ തൊഴിൽ എന്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " പുരോഹിതൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60682,
    "questionText": " ലോക വനിതാ ദിനം? ",
    "answerText": " മാർച്ച് 8 "
  },
  {
    "questionNum": 60683,
    "questionText": " ഏത് വർഷത്തെ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനത്തിലാണ് ജനഗണമന ആദ്യമായി ആലപിച്ചത്? ",
    "answerText": 1911
  },
  {
    "questionNum": 60684,
    "questionText": " ജരിയ ഖനിയിൽ നിന്നു ലഭിക്കുന്ന ധാതു? ",
    "answerText": " കൽക്കരി "
  },
  {
    "questionNum": 60685,
    "questionText": " ജറുസലേമിലെ ജൂത ദേവാലയം റോമാക്കാർ നശിപ്പിച്ചതുമൂലം യഹൂദർ കേരളത്തിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " എ.ഡി.68 "
  },
  {
    "questionNum": 60686,
    "questionText": " 1934ൽ ഏത് സ്ഥലത്തു വച്ചാണ് കൗമുദി എന്ന പെൺകുട്ടി തന്റെ ആഭരണങ്ങൾ ഗാന്ധിജിക്ക് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " വടകര "
  },
  {
    "questionNum": 60687,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും ഉയരത്തിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പട്ടണം? ",
    "answerText": " മൂന്നാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60688,
    "questionText": " ശ്രേഷ്ഠ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ ഭാഷ? ",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 60689,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ചെഷയർ ഹോം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60690,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വനവിസ്തൃതി ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി. "
  },
  {
    "questionNum": 60691,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ നാഷണൽ പാർക്ക്? ",
    "answerText": " വുഡ് ബുഫല്ലോ നാഷണൽ പാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60692,
    "questionText": " ഏറ്റവും ലവണാംശം കൂടിയ കടൽ? ",
    "answerText": " ചാവുകടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60693,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്റായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വില്യം ഹെൻറി ഹാരിസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60694,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടറും പോറസും ഏറ്റുമുട്ടിയ യുദ്ധം? ",
    "answerText": " ഹൈഡാസ്പസ് യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 60695,
    "questionText": " ഏതു മാസത്തിലാണ് ഐക്യരാഷ്ട്ര പൊതുസഭ സാധാരണയായി സമ്മേളിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " സെപ്തംബർ "
  },
  {
    "questionNum": 60696,
    "questionText": " ആധുനിക ബാബിലോൺ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലണ്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60697,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്താണ് പോളോ കളി ഉത്ഭവിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 60698,
    "questionText": " ഏത് ക്ഷേത്രത്തിലിരുന്നാണ് മേല്പത്തൂർ നാരായണീയം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഗുരുവായൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60699,
    "questionText": " ഏത് മുഗൾ ചക്രവർത്തിയാണ് ഫത്തേപൂർ സിക്രിയെന്ന തലസ്ഥാനനഗരം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " അക്ബർ "
  },
  {
    "questionNum": 60700,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യസമരകാലത്തെ ഗവർണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " കാനിങ് പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 60701,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക് വളയങ്ങളിൽ ഏഷ്യയെ പ്രതിനിധാനം ചെയ്യുന്ന വളയത്തിന്റെ നിറം? ",
    "answerText": " മഞ്ഞ "
  },
  {
    "questionNum": 60702,
    "questionText": " ഓമനത്തിങ്കൾക്കിടാവോ എന്ന ഗാനം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇരയിമ്മൻ തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 60703,
    "questionText": " സമുദ്രത്തിൽ പതിക്കാത്ത പ്രമുഖ ഇന്ത്യൻ നദി? ",
    "answerText": " ലൂണി "
  },
  {
    "questionNum": 60704,
    "questionText": " സിറ്റി ഒഫ് ജോയി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 60705,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഒരേയൊരു ലാൻഡ് ലോക്ക്ഡ് മേജർ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " വിശാഖപട്ടണം "
  },
  {
    "questionNum": 60706,
    "questionText": " ജിം കോർബറ്റ് നാഷണൽ പാർക്കിലൂടെ ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " രാം ഗംഗ "
  },
  {
    "questionNum": 60707,
    "questionText": " ചന്ദ്രന്റെ ഉപരിതലത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള മൂലകം? ",
    "answerText": " ഓക്സിജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60708,
    "questionText": " പെരിയ പുരാണം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " സേക്കീഴാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60709,
    "questionText": " രാത്രിയിൽ മുട്ടയ്ക്ക് ആൺപക്ഷി അടയിരിക്കുന്ന വിഭാഗം? ",
    "answerText": " ഒട്ടകപക്ഷി "
  },
  {
    "questionNum": 60710,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ആധുനിക സർവ്വകലാശാല സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 60711,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സിമന്റ് ഫാക്ടറി സ്ഥാപിതമായ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മദ്രാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60712,
    "questionText": " ജാലിയൻ വാലാബാഗ് കൂട്ടക്കൊല അന്വേഷിച്ച കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " ഹണ്ടർ കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60713,
    "questionText": " സംഘകാലത്ത് ജീവിച്ചിരുന്ന പ്രശസ്തയായ കവയിത്രി? ",
    "answerText": " ഔവ്വയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 60714,
    "questionText": " കിമിഗായോ ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ദേശീയ ഗാനമാണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60715,
    "questionText": " കിയോലാദിയോ പക്ഷി സങ്കേതം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ഭരത്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60716,
    "questionText": " കേരളവ്യാസൻ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ കുഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60717,
    "questionText": " ഗോഹട്ടിയുടെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " പ്രാഗ്ജ്യോതിഷ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60718,
    "questionText": " ഓസ്കാർ അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ ചിത്രം? ",
    "answerText": " വിങ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60719,
    "questionText": " ഓസ്കാർ ശില്പത്തിന് ആപേര് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " മാർഗരേറ്റ് ഹെറിക് "
  },
  {
    "questionNum": 60720,
    "questionText": " വിപ്ളവം ഒരു അത്താഴ വിരുന്നല്ല എന്നു പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " മാവോസേതുങ് "
  },
  {
    "questionNum": 60721,
    "questionText": " ഗുഡ്ഗാവ് വ്യവസായ മേഖല ഏത് സംസ്ഥാനത്ത്? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 60722,
    "questionText": " ക്യൂബയിൽ 1959 ൽ കാസ്ട്രോ ആർക്കെതിരെയാണ് വിപ്ളവം നയിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബാറ്റിസ്റ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 60723,
    "questionText": " കാർബൊറാണ്ടത്തിന്റെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " സിലിക്കൺ കാർബൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60724,
    "questionText": " കാർബോഹൈഡ്രേറ്റിനെ ഏത് രൂപത്തിലാണ് കരളിൽ ശേഖരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗ്ളൈക്കോജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60725,
    "questionText": " സമ്പൂർണ്ണ സാക്ഷരത കൈവരിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60726,
    "questionText": " കായിക പരിശീലകർക്കുള്ള ദേശീയ അവാർഡ്? ",
    "answerText": " ദ്രോണാചാര്യ അവാർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 60727,
    "questionText": " എഡിസൺ നിർമ്മിച്ച ചലച്ചിത്ര യന്ത്രം? ",
    "answerText": " കൈനറ്റോഗ്രാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 60728,
    "questionText": " കൂനൂർ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ സുഖവാസ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60729,
    "questionText": " കനിഷ്കന്റെ കൊട്ടാരം വൈദ്യൻ? ",
    "answerText": " ചരകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60730,
    "questionText": " കളവ് പറയുമ്പോൾ കണ്ടുപിടിക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " പോളിഗ്രാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 60731,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പേർ സംസാരിക്കുന്ന ദ്രാവിഡ ഭാഷ? ",
    "answerText": " തെലുങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 60732,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി എ.ടി.എം. നിലവിൽ വന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 60733,
    "questionText": " വിമാനത്തിലെ ബ്ളാക്ക് ബോക്സിന്റെ നിറം? ",
    "answerText": " ഓറഞ്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 60734,
    "questionText": " 100 % സാക്ഷരത കൈവരിച്ച ആദ്യ പഞ്ചായത്ത്?  ",
    "answerText": " കരിവെള്ളൂർ (കണ്ണൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60735,
    "questionText": " തിരുനാവായ ഏതു നദിയുടെ തീരത്താണ്?  ",
    "answerText": " ഭാരതപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 60736,
    "questionText": " ആദ്യമായി ഭരത് അവാർഡ് നേടിയ മലയാള നടൻ?  ",
    "answerText": " പി.ജെ. ആന്റണി "
  },
  {
    "questionNum": 60737,
    "questionText": " The part of the earth and its atmosphere that is capable of supporting living things is?",
    "answerText": " Biosphere."
  },
  {
    "questionNum": 60738,
    "questionText": " തെന്മല ഇക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല?  ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60739,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ റബർ ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല?  ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 60740,
    "questionText": " നീണ്ടകര ഫിഷിംഗ് ഹാർബർ ഏതു ജില്ലയിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60741,
    "questionText": " സാഹിത്യപ്രവർത്തക സഹകരണ സംഘത്തിന്റെ ആദ്യ പ്രസിഡന്റ്?  ",
    "answerText": " എം.പി.പോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60742,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മെഡിക്കൽ കോളേജ്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60743,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവുമധികം കൃഷി ചെയ്യപ്പെടുന്നകിഴങ്ങുവർഗം?  ",
    "answerText": " മരച്ചീനി "
  },
  {
    "questionNum": 60744,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ന്യൂസ്‌പ്രിന്റ് ഫാക്ടറി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " വെള്ളൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60745,
    "questionText": " കേരള കളിമൺ ഫാക്ടറി സ്ഥിതിചെയ്യുതെവിടെ?  ",
    "answerText": " കുണ്ടറ "
  },
  {
    "questionNum": 60746,
    "questionText": " കണ്വാർകളി കാണപ്പെടുന്ന ജില്ല?  ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60747,
    "questionText": " Who is the author of “Paradise Lost”?",
    "answerText": " John Milton"
  },
  {
    "questionNum": 60748,
    "questionText": " തെൻവഞ്ചി എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60749,
    "questionText": " ബൊട്ടാണിക്കൽ സർവേ ഒഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1890
  },
  {
    "questionNum": 60750,
    "questionText": " Largest stock exchange in the world is in?",
    "answerText": " Tokyo"
  },
  {
    "questionNum": 60751,
    "questionText": " ജൈവവൈവിദ്ധ്യബിൽ നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": " 2000 ഡിസംബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 60752,
    "questionText": " നാഷണൽ എഫോർ സ്റ്റേഷൻ ആൻഡ് ഇക്കോ ഡവലപ്‌മെന്റ് ബോർഡ് ഏതു വർഷമാണ് നിലവിൽ വന്നത്?  ",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 60753,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഫോറസ്റ്റ് ആക്ട് നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1972
  },
  {
    "questionNum": 60754,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ മലിനീകരണ നിയന്ത്രണ നയം നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 60755,
    "questionText": " ജനിതക മാറ്റം വരുത്തിയ ബി.ടി. വഴുതന വിത്തുകൾ നിർമ്മിച്ചത് ഏത് കമ്പനിയാണ്?  ",
    "answerText": " മൊൺസാന്റോ മഹികോ "
  },
  {
    "questionNum": 60756,
    "questionText": " വനസംരക്ഷണ ആക്ട് പ്രാബല്യത്തിലായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1980
  },
  {
    "questionNum": 60757,
    "questionText": " ഭൂവിസ്തൃതിയുടെ ശതമാനാടിസ്ഥാനത്തിൽ വനം കൂടുതലുള്ള സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " മിസോറം "
  },
  {
    "questionNum": 60758,
    "questionText": " വനഭൂമി ഏറ്റവും കുറവുള്ള സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 60759,
    "questionText": " പരിസ്ഥിതി സൂചികയിൽ ഇന്ത്യയ്ക്ക് എത്രാമത്തെ സ്ഥാനമാണുള്ളത്?  ",
    "answerText": " 123-ാം സ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 60760,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പ്രഥമ ആസൂത്രിത ഇക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " തെന്മല "
  },
  {
    "questionNum": 60761,
    "questionText": " കർണാടകത്തിലെ സൽകാനി ഗ്രാമത്തിൽ മരം മുറിക്കുന്നതിനെതിരെ രൂപം കൊണ്ട പ്രസ്ഥാനം ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " അപ്പിക്കേ "
  },
  {
    "questionNum": 60762,
    "questionText": " നർമ്മദ ബച്ചാവോ ആന്ദോളനത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയത് ആര്?  ",
    "answerText": " മേധാപട്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60763,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വനപ്രദേശമുള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60764,
    "questionText": " ദി നാഷണൽ മ്യൂസിയം ഒഫ് നാച്ച്വറൽ ഹിസ്റ്ററി എവിടെയാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 60765,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കിഴക്കോട്ട് ഒഴുകുന്ന ഉപദ്വീപിയ നദികൾ?  ",
    "answerText": " മഹാനദി, ഗോദാവരി, കൃഷ്ണ, കാവേരി "
  },
  {
    "questionNum": 60766,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ വടക്കോട്ട് ഒഴുകുന്ന നദികൾ?  ",
    "answerText": " ചംബൽ, സോൺ, ബത്വ -ഗംഗ, യമുന "
  },
  {
    "questionNum": 60767,
    "questionText": " ഹിമാലയൻ നദികളിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ജലം വഹിക്കുന്ന നദി?  ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 60768,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നെൽക്കൃഷിക്ക് അനുയോജ്യമായ കാലാവസ്ഥ?  ",
    "answerText": " 100 സെ.മീ. മഴ ലഭ്യമാകണം, 25 ഡിഗ്രി ചൂട് ആവശ്യമാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 60769,
    "questionText": " പരുത്തിക്കൃഷിക്ക് അനുയോജ്യമായ മണ്ണ്?  ",
    "answerText": " കറുത്ത പരുത്തിമണ്ണ് "
  },
  {
    "questionNum": 60770,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന എണ്ണക്കുരുക്കൾ?  ",
    "answerText": " നിലക്കടല, കടുക്, എള്ള്, ചെറുചണ, ആവണക്ക്, നാളികേരം, സൂര്യകാന്തി, പരുത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 60771,
    "questionText": " ഗ്രാമീണ മേഖലയിലെ ഗതാഗതം സുഗമമാക്കുന്ന പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ ഗ്രാമസാക്‌യോജന നിലവിൽ വന്ന വർഷം ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " 2000 ഡിസംബർ 5 "
  },
  {
    "questionNum": 60772,
    "questionText": " ലോക ഡയബറ്റിക് ദിനം?  ",
    "answerText": " നവംബർ 14 "
  },
  {
    "questionNum": 60773,
    "questionText": " തൊഴിൽ രഹിതർക്ക് തൊഴിൽ നൽകുന്ന പദ്ധതിയായ നെഹ്‌റു റോസ്‌ഗാർ യോജന ആരംഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " 198 9"
  },
  {
    "questionNum": 60774,
    "questionText": " ഐക്യരാഷ്ട്രസഭ 'വൃദ്ധരുടെ അന്താരാഷ്ട്ര വർഷ'മായി തിരഞ്ഞെടുത്ത വർഷം?  ",
    "answerText": 1999
  },
  {
    "questionNum": 60775,
    "questionText": " ലോകാരോഗ്യദിനം?  ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 7 "
  },
  {
    "questionNum": 60776,
    "questionText": " 2005ലെ ലോകാരോഗ്യദിനാചരണ വിഷയം?  ",
    "answerText": " അമ്മയുടെയും കുഞ്ഞിന്റെയും ജീവൻ വിലപ്പെട്ടതാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 60777,
    "questionText": " Who is the creator of the famous character Kuppuvachanm Kodachi?",
    "answerText": " OV.Vijayan"
  },
  {
    "questionNum": 60778,
    "questionText": " എംപ്ളോയ്‌മെന്റ് അഷ്വറൻസ് സ്കീം നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": " 1993 ഒക്ടോബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 60779,
    "questionText": " ദേശീയ ക്ഷയരോഗ നിവാരണയജ്ഞം ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1962
  },
  {
    "questionNum": 60780,
    "questionText": " ഫാർമസി കൗൺസിൽ ഒഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വരുവാൻ കാരണമായ ഫാർമസി ആക്ട് നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1948
  },
  {
    "questionNum": 60781,
    "questionText": " ദേശീയ സാക്ഷരതാ മിഷൻ നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 60782,
    "questionText": " നാഷണൽ ഹ്യൂമൻ റിസോഴ്സ് ഡവലപ്‌മെന്റ് പ്രോഗ്രാം ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1994
  },
  {
    "questionNum": 60783,
    "questionText": " ഡ്രഗ്സ് ആൻഡ് കോസ്‌മെറ്റിക്സ് ആക്ട് നിലവിൽ വന്നത്?  ",
    "answerText": 1940
  },
  {
    "questionNum": 60784,
    "questionText": " ദേശീയ അന്ധതാ നിവാരണ യജ്ഞം ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1976
  },
  {
    "questionNum": 60785,
    "questionText": " പന്നിപ്പനിക്ക് കാരണമായ വൈറസ്?  ",
    "answerText": " H1N1"
  },
  {
    "questionNum": 60786,
    "questionText": " ഗ്രാമീണ വികസനം സാദ്ധ്യമാക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തോടെ കപാർട്ട് എന്ന സംഘടന രൂപീകരിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": " 1986 സെപ്തംബർ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 60787,
    "questionText": " കാൻസറിനെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം?  ",
    "answerText": " ഓങ്കോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60788,
    "questionText": " നാഷണൽ സ്ളം ഡവലപ്‌മെന്റ് പ്രോഗ്രാം ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": " 1996 കാൺപൂർ, ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60789,
    "questionText": " In which year Marco Polo, the great Venician traveller, visited Kollam?",
    "answerText": 1275
  },
  {
    "questionNum": 60790,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ റവന്യൂ, എക്സൈസ് മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " കെ.ആർ. ഗൗരിഅമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60791,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിലെ ആദ്യ വനിതാ മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " കെ.ആർ. ഗൗരിഅമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60792,
    "questionText": " അവിശ്വാസ പ്രമേയത്തിലൂടെ പുറത്തായ ആദ്യ മുഖ്യമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ആർ. ശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60793,
    "questionText": " കേരള മുഖ്യമന്ത്രിയായശേഷം ഗവർണർ സ്ഥാനം വഹിച്ച ആദ്യ വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " പട്ടം താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60794,
    "questionText": " Nehru Trophy Boat Race was inaugurated by?",
    "answerText": " Jawaharlal Nehru (1952)"
  },
  {
    "questionNum": 60795,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കൂട്ടുകക്ഷി മന്ത്രിസഭ ആരുടെ നേതൃത്വത്തിൽ ആയിരുന്നു?  ",
    "answerText": " പട്ടം താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60796,
    "questionText": " പി. കേശവദേവിന്റെ യഥാർത്ഥ നാമം ?  ",
    "answerText": " പി. കേശവപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 60797,
    "questionText": " പി. കേശവദേവിന്റെ ആത്മകഥ?  ",
    "answerText": " എതിർപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60798,
    "questionText": " ഒരു തെരുവിന്റെ കഥയിലെ പ്രധാന കഥാപാത്രം?  ",
    "answerText": " കൃഷ്ണക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60799,
    "questionText": " എസ്.കെ. പൊറ്റെക്കാടിന് ജ്ഞാനപീഠം ലഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1980
  },
  {
    "questionNum": 60800,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠത്തിന്റെ സമ്മാനത്തുക?  ",
    "answerText": " 11 ലക്ഷം "
  },
  {
    "questionNum": 60801,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠം ട്രസ്റ്റ് സ്ഥാപിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 60802,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠം ആദ്യമായി നൽകിയ വർഷം?  ",
    "answerText": 1965
  },
  {
    "questionNum": 60803,
    "questionText": " The Capital of United Arab Emirates?",
    "answerText": " Abu Dhabi"
  },
  {
    "questionNum": 60804,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠം ലഭിച്ച മലയാളികൾ?  ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 60805,
    "questionText": " സരസ്വതി സമ്മാന തുക?  ",
    "answerText": " 10 ലക്ഷം "
  },
  {
    "questionNum": 60806,
    "questionText": " സരസ്വതി സമ്മാനം നൽകിത്തുടങ്ങിയ വർഷം?  ",
    "answerText": 1991
  },
  {
    "questionNum": 60807,
    "questionText": " വള്ളത്തോൾ അവാർഡ് തുക?  ",
    "answerText": " 1,11, 111"
  },
  {
    "questionNum": 60808,
    "questionText": " വയലാർ അവാർഡ് തുക?  ",
    "answerText": 25000
  },
  {
    "questionNum": 60809,
    "questionText": " രണ്ടുതവണ ഉപമുഖ്യമന്ത്രിയായ ഏക വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " സി.എച്ച്. മുഹമ്മദ്കോയ "
  },
  {
    "questionNum": 60810,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ മുഖ്യമന്ത്രിയായ വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60811,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം തുടർച്ചയായി മുഖ്യമന്ത്രിയായ വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " സി. അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60812,
    "questionText": " ഹർമന്ദിർസാഹിബ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " സുവർണക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 60813,
    "questionText": " മുഗൾ ചക്രവർത്തി ജഹാംഗീറിനാൽ വധിക്കപ്പെട്ട സിഖ് ഗുരു?  ",
    "answerText": " അഞ്ചാമത്തെ ഗുരുവായ അർജുൻദേവ് "
  },
  {
    "questionNum": 60814,
    "questionText": " ഇസ്ളാം മതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥം?  ",
    "answerText": " ഖുറാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60815,
    "questionText": " യഹൂദരുടെ വിശുദ്ധഗ്രന്ഥം?  ",
    "answerText": " തോറ "
  },
  {
    "questionNum": 60816,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കറൻസി നിർമ്മിക്കാനുള്ള കടലാസ് നിർമ്മിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഹോഷങ്കാബാദ് (മദ്ധ്യപ്രദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 60817,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നാണയങ്ങൾ പുറപ്പെടുവിക്കാനുള്ള അധികാരം?  ",
    "answerText": " കേന്ദ്ര സർക്കാരിന് "
  },
  {
    "questionNum": 60818,
    "questionText": " ബാങ്ക് നോട്ടിൽ ഒപ്പിട്ട ആദ്യ റിസർവ് ബാങ്ക് ഗവർണർ?  ",
    "answerText": " ജയിംസ് ടെയ്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 60819,
    "questionText": " കുരുമുളക് ഗവേഷണകേന്ദ്രം?  ",
    "answerText": " പന്നിയൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60820,
    "questionText": " ടെലസ്കോപ്പിന്റെ സഹായത്തോടെ കണ്ടെത്തിയ ആദ്യ ഗ്രഹം?  ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60821,
    "questionText": " മീഥെയ്‌ന്റെ സാന്നിദ്ധ്യം മൂലം പച്ചനിറത്തിൽ കാണപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം?  ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60822,
    "questionText": " വിവിധ ചൊവ്വ പരീക്ഷണങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " പാത്ത് ഫൈൻഡർ, സ്പിരിറ്റ്, ഓപ്പർച്യൂണിറ്റി, മംഗൾയാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60823,
    "questionText": " പ്ളൂട്ടോയ്ക്ക് ഗ്രഹപദവി നഷ്ടപ്പെട്ടത്?  ",
    "answerText": " 2006 ആസ്റ്റ് 24 "
  },
  {
    "questionNum": 60824,
    "questionText": " സൂര്യനോട് ഏറ്റവും അടുത്ത നക്ഷത്രം?  ",
    "answerText": " പ്രോക്സിമ സെന്റോറി "
  },
  {
    "questionNum": 60825,
    "questionText": " ലോകത്താദ്യമായി ഇന്റർനെറ്റ് ഉപയോഗിച്ചത്?  ",
    "answerText": " അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 60826,
    "questionText": " Who is the author of “Androcles and the Lion”?",
    "answerText": " George Bernard Shaw"
  },
  {
    "questionNum": 60827,
    "questionText": " Who is the author of “Nilambari”?",
    "answerText": " Sachchidananda Vatsyayan"
  },
  {
    "questionNum": 60828,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര സോഫ്‌റ്റ്‌വെയർ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്?  ",
    "answerText": " റിച്ചാർഡ് സ്റ്റാൾമാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60829,
    "questionText": " സൈമൺ കമ്മീഷനിൽ എത്ര അംഗങ്ങളായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " ഏഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 60830,
    "questionText": " അമേരിക്ക നാഗസാക്കിയിൽ അണുബോംബിട്ടതെന്ന്?  ",
    "answerText": " 1945 ആഗസ്റ്റ് 9 "
  },
  {
    "questionNum": 60831,
    "questionText": " ബയോഗ്യാസിന്റെ പ്രധാന ഘടകം ഏത്?  ",
    "answerText": " മീഥൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60832,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ റെയിൽവേ ഗതാഗതം തുടങ്ങിയ വർഷം ഏത്?  ",
    "answerText": 1853
  },
  {
    "questionNum": 60833,
    "questionText": " ഇറാന്റെ പാർലമെന്റ് ഏതു പേരിലാണറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " മജ്ലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60834,
    "questionText": " മൊഴിമാറ്റം ചെയ്യപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാള സിനിമ?  ",
    "answerText": " ജീവിത നൗക "
  },
  {
    "questionNum": 60835,
    "questionText": " പഴങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രപഠനം ഏത്?  ",
    "answerText": " പോമോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 60836,
    "questionText": " 'എനിക്ക് രക്തം തരൂ, ഞാൻ നിങ്ങൾക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം തരാം' എന്നു പറഞ്ഞതാര്?  ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60837,
    "questionText": " നോൺസ്റ്റിക് പാചക പാത്രങ്ങളിൽ തേയ്ക്കുന്നത് ഏത്?  ",
    "answerText": " ടെഫ്ളോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 60838,
    "questionText": " ദ്രാവക രൂപത്തിലുള്ള അലോഹം ഏത്?  ",
    "answerText": " ബ്രോമിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60839,
    "questionText": " ആന്ധ്രപ്രദേശിന്റെ തലസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 60840,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ക്രീയാശീലമുള്ള ഒന്നും രണ്ടും അലോഹമൂലകം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഫ്ളൂറിൻ, ക്ളോറിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60841,
    "questionText": " നൂറുശതമാനവും വൈദ്യുതീകരിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സംസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 60842,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ ആദ്യം രൂപംകൊണ്ട സംസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " ആന്ധ്രപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 60843,
    "questionText": " കറുപ്പുയുദ്ധം ആരെല്ലാം തമ്മിലായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " ചൈനയും ബ്രിട്ടണും "
  },
  {
    "questionNum": 60844,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ ജന്മസ്ഥലം ഏത്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്തെ കണ്ണമ്മൂല "
  },
  {
    "questionNum": 60845,
    "questionText": " രണ്ടാം ലോകമഹായുദ്ധത്തിൽ ആദ്യം കീഴടങ്ങിയ രാജ്യം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഇറ്റലി "
  },
  {
    "questionNum": 60846,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സമ്പൂർണ സാക്ഷരത നേടിയ ജില്ല ഏത്?  ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാനിലെ അജ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 60847,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സംസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60848,
    "questionText": " അമേരിക്ക ഹിരോഷിമയിൽ ബോംബിട്ടത് എന്ന്?  ",
    "answerText": " 1945 ആഗസ്റ്റ് 6 "
  },
  {
    "questionNum": 60849,
    "questionText": " ഒരു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രിയായ ആദ്യ മലയാളി വനിത ആര്?  ",
    "answerText": " ജാനകി രാമചന്ദ്രൻ (തമിഴ്നാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 60850,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ വെള്ളി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60851,
    "questionText": " അസമിന്റെ പഴയ പേരെന്ത്?  ",
    "answerText": " കാമരൂപ "
  },
  {
    "questionNum": 60852,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ മാർബിളിന് പ്രസിദ്ധമായ സ്ഥലം ഏത്?  ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60853,
    "questionText": " കാഞ്ചൻ ജംഗ കൊടുമുടി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെ?  ",
    "answerText": " സിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 60854,
    "questionText": " വൈദ്യുതരോധത്തിന്റെ യൂണിറ്റ് ഏത്?  ",
    "answerText": " ഓം "
  },
  {
    "questionNum": 60855,
    "questionText": " ശബരി റെയിൽപാത ബന്ധിക്കുന്നത് എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " അങ്കമാലിയെയും പമ്പയെയും "
  },
  {
    "questionNum": 60856,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ നദീദ്വീപ് ഏത്?  ",
    "answerText": " അസമിൽ ബ്രഹ്മപുത്ര നദിയിലെ മജുലി ദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 60857,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഉരുക്കുമനുഷ്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭായി പട്ടേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60858,
    "questionText": " ഐ.എൻ.എ സ്ഥാപിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1943
  },
  {
    "questionNum": 60859,
    "questionText": " ക്രിപ്സ് മിഷൻ ഇന്ത്യയിലെത്തിയ വർഷം ഏത്?  ",
    "answerText": 1942
  },
  {
    "questionNum": 60860,
    "questionText": " രണ്ടാം ലോകമഹായുദ്ധത്തിൽ ഇന്ത്യൻ ജനതയുടെ പിന്തുണ ബ്രിട്ടന് നേടുന്നതിനുവേണ്ടി ഇന്ത്യയിൽ വന്ന ബ്രിട്ടീഷ് മന്ത്രിസഭാംഗം?  ",
    "answerText": " സർ സ്റ്റാഫോർഡ് ക്രിപ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 60861,
    "questionText": " 1946ൽ രൂപീകൃതമായ ഇടക്കല ഗവൺമെന്റിന്റെ നേതൃത്വം വഹിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 60862,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ രാഷ്ട്രശില്പി?  ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 60863,
    "questionText": " Who is the author of “Chitra”?",
    "answerText": " R.N.Tagore"
  },
  {
    "questionNum": 60864,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ ആർമിയുടെ യഥാർത്ഥ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " റാഷ് ബിഹാരി ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60865,
    "questionText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് ആദ്യമായി ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ പ്രസിഡന്റായത്?  ",
    "answerText": " 1938, ഹരിപുര സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 60866,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യത്തെ കാനേഷുമാരി നടന്ന സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60867,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധിയുടെ ആത്മകഥ?  ",
    "answerText": " എന്റെ സത്യാന്വേഷണ പരീക്ഷണങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60868,
    "questionText": " Who is the author of “Of Human Bondage”?",
    "answerText": " W Somerset Maugham"
  },
  {
    "questionNum": 60869,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത് ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " വളപട്ടണം (കണ്ണൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60870,
    "questionText": " ത്രിതല പഞ്ചായത്തുകളിൽ ആദ്യ തിരഞ്ഞെടുപ്പ് എന്നായിരുന്നു?  ",
    "answerText": 1995
  },
  {
    "questionNum": 60871,
    "questionText": " സ്പൈസസ് പാർക്ക് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 60872,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തിന്റെ അധികാരങ്ങളെ എത്രയായി തരം തിരിച്ചിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 60873,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലാദ്യമായി ത്രിതല പഞ്ചായത്ത് സംവിധാനം നടപ്പിലാക്കിയ സംസ്ഥാനം ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60874,
    "questionText": " പഞ്ചായത്ത് ദിനമായി ആചരിക്കപ്പെടുന്നത് ഏത് ദിവസമാണ്?  ",
    "answerText": " ഫെബ്രുവരി 19 "
  },
  {
    "questionNum": 60875,
    "questionText": " ജില്ലാ ആസൂത്രണ സമിതിയുടെ അദ്ധ്യക്ഷൻ ആര്?  ",
    "answerText": " ജില്ലാ പഞ്ചായത്ത് പ്രസിഡന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 60876,
    "questionText": " ജില്ലാതല ആസൂത്രണം ആദ്യമായി വിഭാവനം ചെയ്ത സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60877,
    "questionText": " കില സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " മുളങ്കുന്നത്തുകാവ് (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60878,
    "questionText": " 74-ാമത് ഭരണഘടനാഭേദഗതി എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " നഗരപാലിക നിയമം "
  },
  {
    "questionNum": 60879,
    "questionText": " The district 'with least population is?",
    "answerText": " Wayanad"
  },
  {
    "questionNum": 60880,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തുകളുടെ അധികാരങ്ങളെയും അവകാശങ്ങളെയും കുറിച്ച് വിവരിക്കുന്നത് ഭരണഘടനയുടെ എത്രമത് ഷെഡ്യൂളിലാണ്?  ",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 60881,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആകെ റവന്യൂ വില്ലേജുകൾ?  ",
    "answerText": 1634
  },
  {
    "questionNum": 60882,
    "questionText": " സംസ്ഥാന തദ്ദേശ സ്വയംഭരണ വകുപ്പ് മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ഡോ. എം.കെ. മുനീർ "
  },
  {
    "questionNum": 60883,
    "questionText": " സംസ്ഥാനത്തെ ആദ്യത്തെ കംപ്യൂട്ടർവത്‌കൃത താലൂക്ക് ഓഫീസ്?  ",
    "answerText": " ഒറ്റപ്പാലം (പാലക്കാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 60884,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഗ്രാമപഞ്ചായത്തുകൾ ഏത് ജില്ലയിൽ?  ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 60885,
    "questionText": " ആദ്യ തദ്ദേശ സ്വയംഭരണ വകുപ്പ് മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " പി.കെ. ചാത്തൻമാസ്റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60886,
    "questionText": " Who is the author of The Last Mughal ?",
    "answerText": " William Dalrymple"
  },
  {
    "questionNum": 60887,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറച്ച് ഗ്രാമപഞ്ചായത്തുകളുള്ള ജില്ല?  ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60888,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ കുറവ് താലൂക്കുകളുള്ള ജില്ല?  ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60889,
    "questionText": " ജില്ല, താലൂക്ക് എന്നീ പദങ്ങൾ മലയാളത്തിലെത്തിച്ചേർന്നത് ഏതു ഭാഷയിൽ നിന്നാണ്?  ",
    "answerText": " അറബി "
  },
  {
    "questionNum": 60890,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ വടക്കേ അറ്റത്തെ താലൂക്ക്?  ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60891,
    "questionText": " Who is the author of Northanger Abbey ?",
    "answerText": " Jane Austen"
  },
  {
    "questionNum": 60892,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പഞ്ചായത്ത്‌രാജ് സംവിധാനം തുടങ്ങിയതെന്ന്?  ",
    "answerText": " 1960 ജനുവരി 18 "
  },
  {
    "questionNum": 60893,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്തുകളുടെ വാർഡുകളുടെ എണ്ണം പരമാവധി എത്രവരെയാകാം?  ",
    "answerText": 22
  },
  {
    "questionNum": 60894,
    "questionText": " Film and Television Institute of India is located at?",
    "answerText": " Pune (Maharashtra)"
  },
  {
    "questionNum": 60895,
    "questionText": " Who was the first Raja of Travancore to receive the title 'Maharaja' from the British crown?",
    "answerText": " Ayilyam Thirunal"
  },
  {
    "questionNum": 60896,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ സ്ത്രീ തൊഴിലാളികൾക്കു തൊഴിൽ നൽകുന്ന വ്യവസായം?  ",
    "answerText": " കശുഅണ്ടിപരിപ്പുല്പാദനം "
  },
  {
    "questionNum": 60897,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് സിവിൽ സപ്ളൈസ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം എവിടെ?  ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60898,
    "questionText": " കേരള സംസ്ഥാന കൈത്തറി നെയ്ത്ത് സഹകരണസംഘം (ഹാൻടെക്സ്) സ്ഥാപിതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 60899,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് കാഷ്യു ഡവലപ്‌മെന്റ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60900,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് ഹാൻഡ്‌ലൂം ഡവലപ്മെന്റ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60901,
    "questionText": " കൈത്തറി മേഖലയിലെ ഏറ്റവും വലിയ വിപണന സംഘടനയായ ഹാന്റ്‌വീവ് പ്രവർത്തനമാരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1968
  },
  {
    "questionNum": 60902,
    "questionText": " കണ്ണൂർ ആസ്ഥാനമായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന കേരള ദിനേശ് ബീഡി ഏത് മേഖലയിൽപ്പെടുന്നു?  ",
    "answerText": " സഹകരണ മേഖല "
  },
  {
    "questionNum": 60903,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് കോക്കനെട്ട് ഡവലപ്‌മെന്റ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60904,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് ബാംബു കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " അങ്കമാലി (എറണാകുളം) "
  },
  {
    "questionNum": 60905,
    "questionText": " മാസ്റ്റർ വീവർ സമ്പ്രദായവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന കുടിൽ വ്യവസായം?  ",
    "answerText": " കൈത്തറി "
  },
  {
    "questionNum": 60906,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് വെയർഹൗസിംഗ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 60907,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഡയമണ്ട് ഫാക്ടറി സ്ഥാപിതമായത് എന്ന്?  ",
    "answerText": " 1964-ൽ തൃശൂരിലെ പോണോറിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60908,
    "questionText": " കാപ്പെക്സ് ഏതു വ്യവസായരംഗവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " കശുഅണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 60909,
    "questionText": " കേരളാ ഫോറസ്റ്റ് ഡവലപ്മെന്റ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " പീച്ചി (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 60910,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് ഫിഷറീസ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 60911,
    "questionText": " കേരള ന്യൂസ്‌പ്രിന്റ് ഫാക്ടറിയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " വെള്ളൂർ (കോട്ടയം) "
  },
  {
    "questionNum": 60912,
    "questionText": " ടൂറിസം വ്യവസായമായി അംഗീകരിച്ച ആദ്യ സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60913,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്‌ചേഞ്ച് സ്ഥാപിതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1978
  },
  {
    "questionNum": 60914,
    "questionText": " ആധുനിക ഇന്ത്യയുടെ നിർമ്മാതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര്?  ",
    "answerText": " ഡൽഹൗസി പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 60915,
    "questionText": " 'ബേഡ്സ് ഒഫ് കേരള' ആരുടെ കൃതിയാണ്?  ",
    "answerText": " ഡോ. സലിം അലി "
  },
  {
    "questionNum": 60916,
    "questionText": " Who is the author of “Lord Of the Flies”?",
    "answerText": " Sir William Golding"
  },
  {
    "questionNum": 60917,
    "questionText": " എബണി എക്സ്‌പ്രസ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായിക താരം?  ",
    "answerText": " ജസ്റ്റി ഓവൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60918,
    "questionText": " റിപ്പബ്ളിക് ആരുടെ രചനയാണ്?  ",
    "answerText": " പ്ളേറ്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 60919,
    "questionText": " കാറ്റിന്റെ വേഗതയും ശക്തിയും അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം ഏത്?  ",
    "answerText": " അനിമോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60920,
    "questionText": " ഖജുറാഹോ ഗുഹാക്ഷേത്രങ്ങൾ എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " ഭോപ്പാലിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60921,
    "questionText": " വിക്രമാദിത്യന്റെ തലസ്ഥാനം ഏതായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " ഉജ്ജയനി "
  },
  {
    "questionNum": 60922,
    "questionText": " വൈദ്യുത ചാർജിനെ കടത്തിവിടുന്ന പദാർത്ഥങ്ങളെ എന്തു വിളിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " ചാലകങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 60923,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ അസ്ഥി ഏത്?  ",
    "answerText": " തുടയിലെ അസ്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 60924,
    "questionText": " സൈലന്റ്‌വാലി ഏതു ജില്ലയിലാണ്?  ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 60925,
    "questionText": " തെന്മല എക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി ഏതു ജില്ലയിലാണ്?  ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 60926,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പത്രക്കടലാസ് നിർമ്മാണശാല സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " വെള്ളൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60927,
    "questionText": " ദ്രാവക രൂപത്തിലുള്ള ഒരു ലോഹം ഏത്?  ",
    "answerText": " മെർക്കുറി "
  },
  {
    "questionNum": 60928,
    "questionText": " അഗ്നിച്ചിറകുകൾ ആരുടെ കൃതിയാണ്?  ",
    "answerText": " എ.പി.ജെ. അബ്ദുൾകലാം "
  },
  {
    "questionNum": 60929,
    "questionText": " ഫാൽക്കെ അവാർഡ് നേടിയ മലയാളി ആര്?  ",
    "answerText": " അടൂർ ഗോപാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60930,
    "questionText": " അയഡിന്റെ അഭാവം മൂലം ഉണ്ടാകുന്ന രോഗം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഗോയിറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60931,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ബ്ളോക്ക് പഞ്ചായത്തുകളുടെ എണ്ണം എത്ര?  ",
    "answerText": 152
  },
  {
    "questionNum": 60932,
    "questionText": " ജനസംഖ്യ ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " വത്തിക്കാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60933,
    "questionText": " പ്ളാനിംഗ് കമ്മിഷൻ നിലവിൽ വന്ന വർഷം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഫെബ്രുവരി 23, 1950 "
  },
  {
    "questionNum": 60934,
    "questionText": " കുമിന്താംഗ് പാർട്ടിയുടെ സ്ഥാപകൻ ആര്?  ",
    "answerText": " സൺ യാറ്റ് സെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60935,
    "questionText": " താജ്‌മഹൽ പണിത ശില്പി ആര്?  ",
    "answerText": " ഉസ്താദ് ഈസ "
  },
  {
    "questionNum": 60936,
    "questionText": " സൈക്കിൾ കണ്ടുപിടിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " മാക്മില്ലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60937,
    "questionText": " ഇൻസുലിൻ ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന അവയവം ഏത്?  ",
    "answerText": " പാൻക്രിയാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60938,
    "questionText": " തണുത്ത ജലവുമായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന ലോഹം ഏത്?  ",
    "answerText": " സോഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60939,
    "questionText": " മുസോളിനി ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന രാജ്യം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഇറ്റലി "
  },
  {
    "questionNum": 60940,
    "questionText": " ഒന്നാം കേരള മന്ത്രിസഭയിലെ വിദ്യാഭ്യാസ മന്ത്രി ആര്?  ",
    "answerText": " ജോസഫ് മുണ്ടശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 60941,
    "questionText": " കേരള തുളസിദാസൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കവി ആര്?  ",
    "answerText": " വെണ്ണിക്കുളം ഗോപാലക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60942,
    "questionText": " ജപ്പാന്റെ ദേശീയ ചിഹ്നം ഏത്?  ",
    "answerText": " ക്രീസാന്തിയം "
  },
  {
    "questionNum": 60943,
    "questionText": " ഗുപ്തകാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന സർവകലാശാലകൾ ഏവ?  ",
    "answerText": " നളന്ദയും തക്ഷശിലയും "
  },
  {
    "questionNum": 60944,
    "questionText": " വള്ളത്തോളിനെ മലയാളത്തിലെ ആസ്ഥാന കവിയായി തിരഞ്ഞെടുത്ത വർഷം ?  ",
    "answerText": 1947
  },
  {
    "questionNum": 60945,
    "questionText": " എ.പി.ജെ. അബ്ദുൾകലാം ജനിച്ച സ്ഥലം ഏത്?  ",
    "answerText": " രാമേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 60946,
    "questionText": " ഹരിത വിപ്ളവത്തിന്റെ ഫലമായി ഏറ്റവും കൂടുതലായി വിളയുന്ന ധാന്യം ഏത്?  ",
    "answerText": " ഗോതമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 60947,
    "questionText": " തൃപ്പടിദാനം എന്ന ചടങ്ങ് നടത്തിയ തിരുവിതാംകൂർ രാജാവ്?  ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 60948,
    "questionText": " മുസ്ളിം സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ ആദ്യത്തെ ഖലീഫ ആരായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " അബൂബക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60949,
    "questionText": " കാറ്റിന്റെ ഗതിയറിയാനുള്ള ഉപകരണം ഏത്?  ",
    "answerText": " വിൻഡ് വെയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60950,
    "questionText": " ഗുപ്തന്മാരുടെ ഔദ്യോഗിക ചിഹ്നം?  ",
    "answerText": " ഗരുഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60951,
    "questionText": " വൈദ്യുത സിഗ്നലുകളുടെ ശക്തി വർദ്ധിപ്പിക്കുന്നതിന് സഹായിക്കുന്ന ഉപകരണമാണ്?  ",
    "answerText": " ആംപ്ളിഫയർ "
  },
  {
    "questionNum": 60952,
    "questionText": " ഭാരതപ്പുഴയുടെ പോഷകനദിയായ കുന്തിപ്പുഴ പുറപ്പെടുന്നതെവിടെനിന്നാണ്?  ",
    "answerText": " സൈലന്റ്വാലി "
  },
  {
    "questionNum": 60953,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ ആദ്യത്തെ ദിവാൻ ആര്?  ",
    "answerText": " രാജാകേശവദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60954,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏതവയവത്തിലാണ് 'സാർസ്' രോഗം ബാധിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ശ്വാസകോശം "
  },
  {
    "questionNum": 60955,
    "questionText": " ചൈനയിലെ ആദ്യ രാജവംശം?  ",
    "answerText": " ഷാങ്വംശം "
  },
  {
    "questionNum": 60956,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്രസിഡന്റിന് രാജ്യസഭയിലേക്ക് എത്രപേരെ നിർദ്ദേശിക്കാം?  ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 60957,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ആർച്ചുഡാമായ ഇടുക്കിയുടെ ഉദ്ഘാടനം നടന്നത് എന്ന്?  ",
    "answerText": " 1976 ഫെബ്രുവരി 13 "
  },
  {
    "questionNum": 60958,
    "questionText": " എന്നാണ് ന്യൂയോർക്ക് ലോക വ്യാപാരകേന്ദ്രം ഭീകാരാക്രമണത്തിന് വിധേയമായത്?  ",
    "answerText": " 11- 9 - 2001"
  },
  {
    "questionNum": 60959,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിൽ ആകെയുള്ള അസ്ഥികളുടെ എണ്ണം എത്ര?  ",
    "answerText": 206
  },
  {
    "questionNum": 60960,
    "questionText": " ഈ നൂറ്റാണ്ടിൽ രൂപീകൃതമായ ആദ്യ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " കിഴക്കൻ തിമൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 60961,
    "questionText": " അയൽക്കാർ എന്ന കൃതി എഴുതിയതാര്?  ",
    "answerText": " പി. കേശവദേവ് "
  },
  {
    "questionNum": 60962,
    "questionText": " തേയില ഉത്‌പാദനത്തിൽ മുന്നിൽ നിൽക്കുന്ന ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " അസാം "
  },
  {
    "questionNum": 60963,
    "questionText": " ഏതു ജില്ലയിലാണ് എൻഡോസൾഫാൻ ഏറ്റവുമധികം നാശം വിതച്ചത്?  ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 60964,
    "questionText": " പോവർട്ടി ആൻഡ് അൺ ബ്രിട്ടീഷ് റൂൾ ഒഫ് ഇന്ത്യ എഴുതിയത്?  ",
    "answerText": " ദാദാഭായി നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 60965,
    "questionText": " കണ്ണിന്റെ പ്രവർത്തനത്തെ സഹായിക്കുന്ന ജീവകം?  ",
    "answerText": " ജീവകം എ "
  },
  {
    "questionNum": 60966,
    "questionText": " സൈനിക സഹായ വ്യവസ്ഥയിൽ ആദ്യമായി ഒപ്പുവച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദിലെ നൈസാം "
  },
  {
    "questionNum": 60967,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും കൂടുതൽ വ്യവസായവൽക്കരിക്കപ്പെട്ട ജില്ല ഏത്?  ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 60968,
    "questionText": " ഹരിപ്രസാദ് ചൗരസ്യ ഏതു വാദ്യത്തിലാണ് പ്രസിദ്ധനായത്?  ",
    "answerText": " പുല്ലാങ്കുഴൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60969,
    "questionText": " സംസ്ഥാനങ്ങളുടെ പുനഃസംഘടന ഭാഷയുടെ അടിസ്ഥാനത്തിൽ നടന്ന വർഷം ഏത്?  ",
    "answerText": 1956
  },
  {
    "questionNum": 60970,
    "questionText": " എയ്‌ഡ്‌സ് ദിനം എന്ന് ?  ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 60971,
    "questionText": " ചാൾസ് ഡിക്കൻസിനെ അറിയപ്പെടുന്ന മറ്റൊരു പേര്?  ",
    "answerText": " ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60972,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഭാരതത്തിലെ ആദ്യ ബ്രിട്ടീഷ് ഹൈക്കമ്മിഷണർ?  ",
    "answerText": " വി.കെ. കൃഷ്ണമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60973,
    "questionText": " വ്യാപ്തത്തിന്റെ യൂണിറ്റ് ?  ",
    "answerText": " ഘനമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60974,
    "questionText": " എത്ര വയസ് പൂർത്തിയായിരിക്കണം രാജ്യസഭാംഗമാകാൻ?  ",
    "answerText": 30
  },
  {
    "questionNum": 60975,
    "questionText": " കൊഴുപ്പിൽ ലയിക്കുന്ന ജീവകങ്ങൾ ഏതെല്ലാം?  ",
    "answerText": " എ,ഡി, ഇ, കെ "
  },
  {
    "questionNum": 60976,
    "questionText": " കൊളംബിയയുടെ തലസ്ഥാനം ഏത്?  ",
    "answerText": " ബൊഗോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 60977,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സംസ്ഥാന ഗായകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്?  ",
    "answerText": " യേശുദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 60978,
    "questionText": " ദക്ഷിണ ഭാഗീരഥി എന്നറിയപ്പെടുന്ന നദി ഏത്?  ",
    "answerText": " പമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 60979,
    "questionText": " ലാന്റ്‌സ് ആംസ്ട്രോങ്ങിന്റെ മത്സര ഇനം ഏത്?  ",
    "answerText": " സൈക്ളിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 60980,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ അഞ്ച് ദേശീയ ഉദ്യാനങ്ങളിൽ നാലും സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെ?  ",
    "answerText": " ഇടുക്കിയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 60981,
    "questionText": " …...is writing about real life?",
    "answerText": " Non fiction"
  },
  {
    "questionNum": 60982,
    "questionText": " Who is the inventor of Electricity; Current?",
    "answerText": " Volta"
  },
  {
    "questionNum": 60983,
    "questionText": " Who is the author of “Cherry Orchard”?",
    "answerText": " Anton Chekov"
  },
  {
    "questionNum": 60984,
    "questionText": " 49th Parallel separates?",
    "answerText": " U.S.A. and Canada"
  },
  {
    "questionNum": 60985,
    "questionText": " Who is the author of “ Gurusagaram”?",
    "answerText": " O.V Vijayan"
  },
  {
    "questionNum": 60986,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനയുടെ ശില്പി ആര്?  ",
    "answerText": " ഡോ. അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 60987,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ 24-ാം തീർത്ഥങ്കരൻ ആര്?  ",
    "answerText": " വർദ്ധമാന മഹാവീരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60988,
    "questionText": " ഭൂമിയിൽ നിന്നും കാണാവുന്ന ഏറ്റവും വലിയ നക്ഷത്രം ഏത്?  ",
    "answerText": " സൂര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60989,
    "questionText": " പാലിന്റെ സാന്ദ്രത അളക്കാനുള്ള ഉപകരണം ഏത്?  ",
    "answerText": " ലാക്ടോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 60990,
    "questionText": " ഇൻകുബേറ്ററിൽ കോഴിമുട്ട വിരിയാനെടുക്കുന്ന ദിവസം?  ",
    "answerText": " 21 ദിവസം "
  },
  {
    "questionNum": 60991,
    "questionText": " The currency; the exchange value of which keeps on fluctuating with respect to other currencies is called soft currency is called?",
    "answerText": " Soft Currency"
  },
  {
    "questionNum": 60992,
    "questionText": " Who is the inventor of Chloroform?",
    "answerText": " James Young Simpson"
  },
  {
    "questionNum": 60993,
    "questionText": " സ്ത്രീസാക്ഷരതയിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനം ഏത് സംസ്ഥാനത്തിനാണ്?  ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 60994,
    "questionText": " മനുഷ്യൻ സാമൂഹിക ജീവിതം ആരംഭിച്ച കാലഘട്ടം ഏത്?  ",
    "answerText": " പ്രാചീന ശിലായുഗം "
  },
  {
    "questionNum": 60995,
    "questionText": " മനുഷ്യരോട് ഏറ്റവും സാമ്യമുള്ള പുരാതന മനുഷ്യൻ?  ",
    "answerText": " നിയാണ്ടർ താൽ മനുഷ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60996,
    "questionText": " ഈജിപ്ഷ്യൻ സംസ്കാരത്തിന്റെ പ്രതീകമായി ലോകമെമ്പാടും അറിയപ്പെടുന്ന ഫറവോയാണ് ?  ",
    "answerText": " തൂത്തൻഖാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 60997,
    "questionText": " തൂത്തൻഖാമന്റെ മമ്മി 1923ൽ വാലി ഒഫ് ദി കിംഗ്സിൽ നിന്നും കണ്ടെത്തിയത് ആരുടെ നേതൃത്വത്തിലുള്ള സംഘമാണ്?  ",
    "answerText": " ഹോവാർഡ് കാർട്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 60998,
    "questionText": " പ്രാചീന ഈജിപ്തിലെ രാജാക്കന്മാർ അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് പേരിലാണ്?  ",
    "answerText": " ഫറവോ "
  },
  {
    "questionNum": 60999,
    "questionText": " രാജാക്കന്മാരുടെ താഴ്വര എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?  ",
    "answerText": " ഫറവോമാരുടെ ശവകുടീരത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 61000,
    "questionText": " ഹൈറോഗ്ളിഫിക്സ് എന്ന വാക്കിനർത്ഥം?  ",
    "answerText": " പരിശുദ്ധമായ എഴുത്ത് "
  }
]